---
url: https://vndoc.com/toan-7-luyen-tap-chung-trang-44-285890
title: Toán 7 Luyện tập chung trang 44 - Giải Toán 7 Kết nối tri thức - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 15:50:24
description: Giải Toán 7 Luyện tập chung trang 44 Kết nối tri thức bao gồm đáp án và lời giải chi tiết cho từng bài tập trong SGK Toán 7 cho các em học sinh tham khảo luyện Giải Toán 7 hiệu quả.
keywords: giải sgk toán 7,giải bài tập toán 7,soạn toán 7,toán 7,toán lớp 7,giải toán 7,sgk toán 7,toan 7,giai toan 7,toán 7 tập 1,toán lớp 7 tập 2,toán lớp 7 tập 2 trang 44,giải bài tập toán lớp 7,sgk toán 7 tập 2,toán 7 kết nối tri thức,giải toán 7 kết nối tri thức,giải toán 7 kntt,Toán 7 Luyện tập chung trang 44,Luyện tập chung trang 44,Giải Toán 7 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 44,toán lớp 7 Kết nối tri thức,toán lớp 7 trang 44,45 tập 2
---

# Toán 7 Luyện tập chung trang 44
 _Giải Toán 7 Kết nối tri thức_
[Giải Toán 7 Luyện tập chung trang 44 KNTT](<https://vndoc.com/toan-7-luyen-tap-chung-trang-44-285890>) hướng dẫn giải bài tập trong SGK [Toán 7 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-7-tap-2-kntt>), giúp các em học sinh ôn tập, củng cố kiến thức được học, từ đó luyện giải Toán 7 hiệu quả. Sau đây mời các bạn tham khảo chi tiết.
## Giải Toán 7 KNTT tập 2 trang 44, 45
  * Bài 7.36 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
  * Bài 7.37 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
  * Bài 7.38 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
  * Bài 7.39 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
  * Bài 7.40 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
  * Bài 7.41 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT

## Bài 7.36 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
Rút gọn biểu thức sau:
\(5x3 – 4x2\) : 2x2 \+ \(3x4 \+ 6x\) : 3x – x\(x2 – 1\)
**Hướng dẫn giải:**
\(5x3 – 4x2\) : 2x2 \+ \(3x4 \+ 6x\) : 3x – x\(x2 – 1\)
= 5x3 : 2x2 \+ \(-4x2 : 2x2\) + 3x4 : 3x + 6x : 3x – \[x. x2 \+ x . \(-1\)\]
= \(5:2\) . \(x3 : x2\) + \[\(-4\) : 2\] . \(x2 : x2\) + \(3 : 3\) . \(x4 : x\) + \(6 : 3\). \(x:x\) – \( x3 – x\)
![= \\dfrac{5}{2}x – 2 + x3 + 2 – x3 + x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=52x–2+x3+2–x3+x
![= \(x3 – x3\) + \(\\dfrac{5}{2}x + x\) + \(-2 + 2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x3–x3\)+\(52x+x\)+\(−2+2\)
![= 0 + \\dfrac{7}{2}x + 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=0+72x+0
![= \\dfrac{7}{2}x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=72x
## Bài 7.37 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
Rút gọn các biểu thức sau:
a\) 2x\(x+3\) – 3x2\(x+2\) + x\(3x2 \+ 4x – 6\)
b\) 3x\(2x2 – x\) – 2x2\(3x+1\) + 5\(x2 – 1\)
**Hướng dẫn giải:**
a\) 2x\(x+3\) – 3x2\(x+2\) + x\(3x2 \+ 4x – 6\)
= \(2x . x + 2x . 3\) – \(3x2 . x + 3x2 . 2\) + \(x . 3x2 \+ x . 4x – x . 6\)
= 2x2 \+ 6x – \(3x3 \+ 6x2\) + \(3x3 \+ 4x2 \- 6x\)
= 2x2 \+ 6x – 3x3 – 6x2 \+ 3x3 \+ 4x2 \- 6x
= \(– 3x3 \+ 3x3 \) + \(2x2 \- 6x2 \+ 4x2 \) + \(6x – 6x\)
= 0 + 0 + 0
= 0
b\) 3x\(2x2 – x\) – 2x2\(3x+1\) + 5\(x2 – 1\)
= \[3x . 2x2 \+ 3x . \(-x\)\] – \(2x2 . 3x + 2x2 . 1\) + \[5x2 \+ 5 . \(-1\)\]
= 6x3 – 3x2 – \(6x3 +2x2\) + 5x2 – 5
= 6x3 – 3x2 – 6x3 \- 2x2 \+ 5x2 – 5
= \(6x3 – 6x3 \) + \(-3x2 – 2x2 \+ 5x2\) – 5
= 0 + 0 – 5
= - 5
## Bài 7.38 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
Tìm giá trị của x biết rằng:
a\) 3x2 – 3x\(x – 2\) = 36
b\) 5x\(4x2 – 2x + 1\) – 2x\(10x2 – 5x + 2\) = -36
**Hướng dẫn giải:**
![\\begin{array}{l}a\){\\rm{ }}3{x^2}--{\\rm{ }}3x\\left\( {x{\\rm{ }}--{\\rm{ }}2} \\right\){\\rm{ }} = {\\rm{ }}36\\\\ \\Leftrightarrow 3{x^2}--{\\rm{ \[}}3x.x + 3x.\( - 2\)\] = 36\\\\ \\Leftrightarrow 3{x^2} - \(3{x^2} - 6x\) = 36\\\\ \\Leftrightarrow 3{x^2} - 3{x^2} + 6x = 36\\\\ \\Leftrightarrow 6x = 36\\\\ \\Leftrightarrow x = 36:6\\\\ \\Leftrightarrow x = 6\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png) a\)3x2−−3x\(x−−2\)=36⇔3x2−−\[3x.x+3x.\(−2\)\]=36⇔3x2−\(3x2−6x\)=36⇔3x2−3x2+6x=36⇔6x=36⇔x=36:6⇔x=6
Vậy x = 6
![\\begin{array}{l}b\){\\rm{ }}5x\\left\( {4{x^2}--{\\rm{ }}2x{\\rm{ }} + {\\rm{ }}1} \\right\){\\rm{ }}--{\\rm{ }}2x\\left\( {10{x^2}--{\\rm{ }}5x{\\rm{ }} + {\\rm{ }}2} \\right\){\\rm{ }} = {\\rm{ }} - 36\\\\ \\Leftrightarrow 5x.4{x^2} + 5x.\( - 2x\) + 5x.1 - \[2x.10{x^2} + 2x.\( - 5x\) + 2x.2\] =  - 36\\\\ \\Leftrightarrow 20{x^3} - 10{x^2} + 5x - \(20{x^3} - 10{x^2} + 4x\) =  - 36\\\\ \\Leftrightarrow 20{x^3} - 10{x^2} + 5x - 20{x^3} + 10{x^2} - 4x =  - 36\\\\ \\Leftrightarrow \(20{x^3} - 20{x^3}\) + \( - 10{x^2} + 10{x^2}\) + \(5x - 4x\) =  - 36\\\\ \\Leftrightarrow x =  - 36\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)5x\(4x2−−2x+1\)−−2x\(10x2−−5x+2\)=−36⇔5x.4x2+5x.\(−2x\)+5x.1−\[2x.10x2+2x.\(−5x\)+2x.2\]=−36⇔20x3−10x2+5x−\(20x3−10x2+4x\)=−36⇔20x3−10x2+5x−20x3+10x2−4x=−36⇔\(20x3−20x3\)+\(−10x2+10x2\)+\(5x−4x\)=−36⇔x=−36
Vậy x = -36
## Bài 7.39 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
Thực hiện các phép tính sau:
a\) \(x3 – 8\) : \(x – 2\)
b\) \(x – 1\)\(x + 1\)\(x2 \+ 1\)
**Hướng dẫn giải:**
a\)
![Bài 7.39](https://i.vdoc.vn/data/image/2025/01/24/Luyen-tap-1.jpg)
b\) \(x – 1\)\(x + 1\)\(x2 \+ 1\)
= \[x .\(x + 1\) – 1 .\(x + 1\)\] . \(x2 \+ 1\)
= \{x.x + x.1 + \(-1\).x + \(-1\).1\}. \(x2 \+ 1\)
= \(x2 \+ x – x – 1\) . \(x2 \+ 1\)
= \(x2 – 1\) . \(x2 \+ 1\)
= x2 . \(x2 +1\) – 1.\(x2 \+ 1\)
= x2 . x2 \+ x2 . 1 – \(1.x2 \+ 1.1\)
= x4 \+ x2 – \(x2 \+ 1\)
= x4 \+ x2 – x2 – 1
= x4 – 1
## Bài 7.40 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
Trong một trò chơi ở câu lạc bộ Toán học, chủ trò viết lên bảng biểu thức:
P\(x\) = x2 \(7x – 5\) – \(28x5 – 20x4 – 12x3\) : 4x2
Luật chơi là sau khi chủ trò đọc một số a nào đó, các đội chơi phải tìm giá trị của P\(x\) tại x = a. Đội nào tính đúng và tính nhanh nhất thì thắng cuộc.
Khi chủ trò vừa đọc a = 5, Vuông đã tính ngay được P\(a\) = 15 và thắng cuộc. Em có biết Vuông làm cách nào không?
**Hướng dẫn giải:**
P\(x\) = x2 \(7x – 5\) – \(28x5 – 20x4 – 12x3\) : 4x2
= x2 . 7x – x2 . 5 – \( 28x5 : 4x2 – 20x4 : 4x2 – 12x3 : 4x2\)
= 7x3 – 5x2 – \(7x3 – 5x2 – 3x\)
= 7x3 – 5x2 – 7x3 \+ 5x2 +3x
= \(7x3 \- 7x3 \) + \(– 5x2 \+ 5x2 \) + 3x
= 0 +0 + 3x
=3x
Khi x = 5 thì P\(5\) = 3 . 5 =15
Vậy Vuông chỉ cần rút gọn biểu thức P\(x\), sau đó thay x = 5 vào P\(x\) đã rút gọn
## Bài 7.41 trang 45 SGK Toán 7 tập 2 KNTT
Tìm số b sao cho đa thức x 3 – 3x 2 \+ 2x – b chia hết cho đa thức x – 3
**Hướng dẫn giải:**
![Bài 7.39](https://i.vdoc.vn/data/image/2025/01/24/Luyen-tap-2.jpg)
Để x 3 – 3x 2 \+ 2x – b chia hết cho đa thức x – 3 thì –b + 6 = 0 hay b = 6
