---
url: https://vndoc.com/toan-8-chan-troi-sang-tao-bai-tap-cuoi-chuong-1-295446
title: Toán 8 Chân trời sáng tạo Bài tập cuối chương 1 - Sách Chân trời sáng tạo - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 15:33:50
description: Toán 8 Chân trời sáng tạo Bài tập cuối chương 1 nhiều biến được VnDoc biên soạn lời giải nhằm giúp các em nắm được nội dung Bài tập cuối chương 1, Toán 8 sách Chân trời sáng tạo. Mời các em tham khảo lời giải
keywords: toán 8 Chân trời sáng tạo,toán 8 Chân trời sáng tạo Bài tập cuối chương 1,toán 8 Chân trời sáng tạo Bài tập cuối chương,toán lớp 8 Chân trời sáng tạo,giải toán 8 Chân trời sáng tạo,giải sgk toán 8 Chân trời sáng tạo,sgk toán 8 Chân trời sáng tạo,sách giáo khoa toán 8 Chân trời sáng tạo,toán 8 Bài tập cuối chương 1,bài tập cuối chương 1 lớp 8,bài tập cuối chương 1,bài tập cuối chương 1 lớp 8 chân trời sáng tạo
---

# Toán 8 Chân trời sáng tạo Bài tập cuối chương 1
 _Sách Chân trời sáng tạo_
VnDoc xin giới thiệu bài **[Giải Toán 8 Chân trời sáng tạo Bài tập cuối chương 1](<https://vndoc.com/toan-8-chan-troi-sang-tao-bai-tap-cuoi-chuong-1-295446>) **được chúng tôi sưu tầm và giới thiệu**** với lời giải chi tiết, rõ ràng theo khung chương trình sách giáo khoa [Toán 8 Chân trời sáng tạo](<https://vndoc.com/toan-8-chan-troi-sang-tao>). Mời các em cùng tham khảo để nắm được nội dung bài học.
## Bài tập cuối chương 1
  * Câu hỏi trắc nghiệm
  * Bài tập tự luận

### Câu hỏi trắc nghiệm
**Bài tập 1 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Biểu thức nào sau đây không phải đa thức?
A. ![\\sqrt{2}x^{2}y](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x2y
B. ![-\\frac{1}{2}xy^{2}+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−12xy2+1
C. ![\\frac{1}{2z}x+y](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)12zx+y
D. 0
Bài giải
Đáp án: C
**Bài tập 2 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Đơn thức nào sau đây đồng dạng với đơn thức ![-2x^{3}y$](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−2x3y$
![A. \\frac{1}{3}x^{2}yx](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.13x2yx
![B. x^{3}yz](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.x3yz
![C. -2x^{3}z](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.−2x3z
![D. 3xy^{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.3xy3
Bài giải
Không có đáp án đúng
**Bài tập 3 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Biểu thức nào sau đây không phải là đa thức bậc 4?
![A. x^{2}yz](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.x2yz
![B. x^{4}-\\frac{3}{2}x^{3}y^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.x4−32x3y2
![C. x^{2}y+xyzt](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.x2y+xyzt
![D. x^{4}-2^{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.x4−25
Bài giải
Đáp án: B
**Bài tập 4 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Biểu thức nào sau đây không phải là phân thức?
![A. x^{2}y+y](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.x2y+y
![B. \\frac{3xy}{\\sqrt{2}z}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.3xy2z
![C. \\frac{\\sqrt{x}}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.x2
![D. \\frac{a+b}{a-b}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.a+ba−b
Bài giải
Đáp án: C
**Bài tập 5 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Nếu M = \(x + y - 1\)\(x + y + 1\) thì
![A. M=x^{2}-2xy+y^{2}+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.M=x2−2xy+y2+1
![B. M=x^{2}+2xy+y^{2}-1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.M=x2+2xy+y2−1
![C. M=x^{2}-2xy+y^{2}-1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.M=x2−2xy+y2−1
![D. M=x^{2}+2xy+y^{2}+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.M=x2+2xy+y2+1
Bài giải
Đáp án: B
**Bài tập 6 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Nếu ![N=\(2x+1\)\(4^{2}-2x+1\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)N=\(2x+1\)\(42−2x+1\)thì
![A. N=8x^{3}-1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.N=8x3−1
![B. N=4x^{3}+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.N=4x3+1
![C. N=8x^{3}+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.N=8x3+1
![D. N=2x^{3}+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.N=2x3+1
Bài giải
Đáp án: C
**Bài tập 7 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Nếu ![P=x^{4}-4x^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=x4−4x2 thì
![A. P=x^{2}\(x-2\)\(x+2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.P=x2\(x−2\)\(x+2\)
![B. P=x\(x-2\)\(x+2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.P=x\(x−2\)\(x+2\)
![C. P=x^{2}\(x-4\)\(x+4\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.P=x2\(x−4\)\(x+4\)
![D. P=x\(x-4\)\(x+2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.P=x\(x−4\)\(x+2\)
Bài giải
Đáp án: A
**Bài tập 8 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Nếu ![Q=\\frac{2}{\(x+1\)^{2}}-\\frac{1}{x^{2}-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)Q=2\(x+1\)2−1x2−1 thì
![A. Q=\\frac{3-x}{\(x-1\)\(x+1\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.Q=3−x\(x−1\)\(x+1\)2
![B. Q=\\frac{x-3}{\(x-1\)\(x+1\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.Q=x−3\(x−1\)\(x+1\)2
![C. Q=\\frac{x-3}{\(x+1\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.Q=x−3\(x+1\)2
![D. Q=\\frac{1}{\(x-1\)\(x+1\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.Q=1\(x−1\)\(x+1\)2
Bài giải
![Q=\\frac{2}{\(x+1\)^{2}}-\\frac{1}{x^{2}-1}=\\frac{2\(x-1\)}{\(x+1\)^{2}\(x-1\)}-\\frac{x+1}{\(x-1\)\(x+1\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)Q=2\(x+1\)2−1x2−1=2\(x−1\)\(x+1\)2\(x−1\)−x+1\(x−1\)\(x+1\)2
![=\\frac{2x-2-x-1}{\(x+1\)^{2}\(x-1\)}=\\frac{x-3}{\(x+1\)^{2}\(x-1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=2x−2−x−1\(x+1\)2\(x−1\)=x−3\(x+1\)2\(x−1\)
Đáp án: B
**Bài tập 9 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Nếu ![R=4x^{2}-4xy+y^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)R=4x2−4xy+y2 thì
![A. R=\(x+2h\)^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.R=\(x+2h\)2
![B. R=\(x-2y\)^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.R=\(x−2y\)2
![C. R=\(2x+y\)^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.R=\(2x+y\)2
![D. R=\(2x-y\)^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.R=\(2x−y\)2
Bài giải
Đáp án: D
**Bài tập 10 trang 40 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Nếu ![S=x^{6}-8](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)S=x6−8 thì
![A. S=\(x^{2}+2\)\(x^{4}-2x^{2}+4\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.S=\(x2+2\)\(x4−2x2+4\)
![B. S=\(x^{2}-2\)\(x^{4}-2x^{2}+4\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.S=\(x2−2\)\(x4−2x2+4\)
![C. S=\(x^{2}-2\)\(x^{4}+2x^{2}+4\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.S=\(x2−2\)\(x4+2x2+4\)
![D. S=\(x-2\)\(x^{4}+2x^{2}+4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.S=\(x−2\)\(x4+2x2+4
Bài giải
Đáp án: D
### Bài tập tự luận
**Bài tập 11 trang 41 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Tính giá trị của đa thức ![P=xy^{2}z-2x^{2}yz^{2}+3yz+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=xy2z−2x2yz2+3yz+1 khi x = 1, y = -1, z = 2
Bài giải
Thay x = 1, y = -1, z = 2 vào đa thức P, ta có:
![P=1\\times \(-1\)^{2}\\times 2-2\\times 1^{2}\\times \(-1\)\\times 2^{2}+3\\times \(-1\)\\times 2+1=5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=1×\(−1\)2×2−2×12×\(−1\)×22+3×\(−1\)×2+1=5
**Bài tập 12 trang 41 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Cho đa thức ![P=3x^{2}y-2xy^{2}-4xy+2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=3x2y−2xy2−4xy+2
a\) Tìm đa thức Q sao cho ![Q-P=-2x^{3}y+7x^{2}y+3xy](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)Q−P=−2x3y+7x2y+3xy
b\) Tìm đa thức M sao cho ![P+M=3x^{2}y^{2}-5x^{2}y+8xy](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P+M=3x2y2−5x2y+8xy
Bài giải
a\) Ta có ![Q-P=-2x^{3}y+7x^{2}y+3xy](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)Q−P=−2x3y+7x2y+3xy
![\\Rightarrow Q=-2x^{3}y+7x^{2}y+3xy+P](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇒Q=−2x3y+7x2y+3xy+P
![\\Rightarrow Q=-2x^{3}y+7x^{2}y+3xy+3x^{2}y-2xy^{2}-4xy+2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇒Q=−2x3y+7x2y+3xy+3x2y−2xy2−4xy+2
![=-2x^{3}y+10x^{2}y-xy-2xy^{2}+2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−2x3y+10x2y−xy−2xy2+2
b\) Ta có ![P+M=3x^{2}y^{2}-5x^{2}y+8xy](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P+M=3x2y2−5x2y+8xy
![\\Rightarrow M=3x^{2}y^{2}-5x^{2}y+8xy-P](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇒M=3x2y2−5x2y+8xy−P
![\\Rightarrow M=3x^{2}y^{2}-5x^{2}y+8xy-\(3x^{2}y-2xy^{2}-4xy+2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇒M=3x2y2−5x2y+8xy−\(3x2y−2xy2−4xy+2\)
![\\Rightarrow M=3x^{2}y^{2}-5x^{2}y+8xy-3x^{2}y+2xy^{2}+4xy-2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇒M=3x2y2−5x2y+8xy−3x2y+2xy2+4xy−2
![=3x^{2}y^{2}-8x^{2}y+12xy-2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3x2y2−8x2y+12xy−2
**Bài tập 13 trang 41 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Thực hiện các phép tính sau:
![a\) 18x^{4}y^{3}:12\(-x\)^{3}y](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a\)18x4y3:12\(−x\)3y
![b\) x^{2}y^{2}-2xy^{3}:\(\\frac{1}{2}xy^{2}\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)x2y2−2xy3:\(12xy2\)
Bài giải
![a\) 18x^{4}y^{3}:12\(-x\)^{3}y=-\\frac{3xy^{2}}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a\)18x4y3:12\(−x\)3y=−3xy22
![b\) x^{2}y^{2}-2xy^{3}:\(\\frac{1}{2}xy^{2}\)=x^{2}y^{2}-4y](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)x2y2−2xy3:\(12xy2\)=x2y2−4y
**Bài tập 15 trang 41 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Tính
![a\) \(2x+5\)\(2x-5\)-\(2x+3\)\(3x-2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a\)\(2x+5\)\(2x−5\)−\(2x+3\)\(3x−2\)
![b\) \(2x-1\)^{2}-4\(x-2\)\(x+2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)\(2x−1\)2−4\(x−2\)\(x+2\)
Bài giải
![a\) \(2x+5\)\(2x-5\)-\(2x+3\)\(3x-2\)=4x^{2}-25-6x^{2}+4x-9x+6](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a\)\(2x+5\)\(2x−5\)−\(2x+3\)\(3x−2\)=4x2−25−6x2+4x−9x+6
![=-2x^{2}-5x-19](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−2x2−5x−19
![b\) \(2x-1\)^{2}-4\(x-2\)\(x+2\)=4x^{2}-4x+1-4x^{2}+16](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)\(2x−1\)2−4\(x−2\)\(x+2\)=4x2−4x+1−4x2+16
![=-4x+17](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−4x+17
**Bài tập 16 trang 41 sgk Toán 8 tập 1 CTST:** Phân tích các đa thức sau thành nhân tử.
![a\) \(x-1\)^{2}-4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a\)\(x−1\)2−4
![b\) 4x^{2}+12x+9](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)4x2+12x+9
![c\) x^{3}-8y^{6}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)c\)x3−8y6
![d\) x^{5}-x^{3}-x^{2}+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)d\)x5−x3−x2+1
![e\) -4x^{3}+4x^{2}+x-1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)e\)−4x3+4x2+x−1
![g\) 8x^{3}+12x^{2}+6x+1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)g\)8x3+12x2+6x+1
Bài giải
![a\) \(x-1\)^{2}-4=\(x-1\)^{2}-2^{2}=\(x-1-2\)\(x-1+2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a\)\(x−1\)2−4=\(x−1\)2−22=\(x−1−2\)\(x−1+2\)
![=\(x-3\)\(x+1\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−3\)\(x+1\)
![b\) 4x^{2}+12x+9=\(2x\)^{2}+12x+3^{2}=\(2x+3\)^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)4x2+12x+9=\(2x\)2+12x+32=\(2x+3\)2
![c\) x^{3}-8y^{6}=x^{3}-\(2y^{2}\)^{3}=\(x-2y^{2}\)\(x^{2}+2xy^{2}+4y^{4}\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)c\)x3−8y6=x3−\(2y2\)3=\(x−2y2\)\(x2+2xy2+4y4\)
![d\) x^{5}-x^{3}-x^{2}+1=\(x^{5}-x^{2}\)-\(x^{3}-1\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)d\)x5−x3−x2+1=\(x5−x2\)−\(x3−1\)
![=x^{2}\(x^{3}-1\)-\(x^{3}-1\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x2\(x3−1\)−\(x3−1\)
![=\(x-1\)\(x+1\)\(x-1\)\(x^{2}+x+1\)=\(x-1\)^{2}\(x+1\)\(x^{2}+x+1\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−1\)\(x+1\)\(x−1\)\(x2+x+1\)=\(x−1\)2\(x+1\)\(x2+x+1\)
![e\) -4x^{3}+4x^{2}+x-1=-\(4x^{3}-4x^{2}\)+\(x-1\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)e\)−4x3+4x2+x−1=−\(4x3−4x2\)+\(x−1\)
[![=-4x^{2}\(x-1\)+\(x-1\)=\(x-1\)\(1-2x\)\(1+2x\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−4x2\(x−1\)+\(x−1\)=\(x−1\)\(1−2x\)\(1+2x\)](<https://vndoc.com/bai-20-trang-41-toan-8-tap-1-chan-troi-sang-tao-331208>)
[**Bài 20 trang 41 Toán 8 Tập 1:**](<https://vndoc.com/bai-20-trang-41-toan-8-tap-1-chan-troi-sang-tao-331208>)
Hôm qua thanh long được bán với giá ![a](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a đồng mỗi ki-lô-gam. Hôm nay, người ta đã giảm giá ![1000](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1000 đồng cho mỗi ki-lô-gam thanh long. Với cùng số tiền ![b](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b đồng thì hôm nay mua được nhiều hơn bao nhiêu ki-lô-gam thanh long so với hôm qua?
Bài giải
Giá 1kg thanh long sau khi giảm là: ![x - 1000](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−1000 \(đồng\)
Với số tiền đó, hôm qua người đó mua được số thanh long là: ![\\dfrac{b}{a}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)ba \(kg\)
Với số tiền đó, hôm nay người đó mua được số thanh long là: ![\\dfrac{b}{{a - 1000}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)ba−1000 \(kg\)
Hôm nay mua nhiều hơn hôm qua số kg là:
![\\dfrac{b}{{a - 1000}} - \\dfrac{b}{a} = \\dfrac{{ba}}{{\\left\( {a - 1000} \\right\)a}} - \\dfrac{{b\\left\( {a - 1000} \\right\)}}{{\\left\( {a - 1000} \\right\)a}} \\\\= \\dfrac{{ba - ba + 1000b}}{{a\\left\( {a - 1000} \\right\)}} = \\dfrac{{1000b}}{{{a^2} - 1000a}}\(kg\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)ba−1000−ba=ba\(a−1000\)a−b\(a−1000\)\(a−1000\)a=ba−ba+1000ba\(a−1000\)=1000ba2−1000a\(kg\)
### [Bài 21 trang 41 Toán 8 Tập 1](<https://vndoc.com/bai-21-trang-41-toan-8-tap-1-chan-troi-sang-tao-331209>)
Trên một dòng sông, một con thuyền đi xuôi dòng với tốc độ ![x + 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x+3 km/h và đi ngược dòng với tốc độ ![x - 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−3 km/h \(![x > 3\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>3\).
a\) Xuất phát từ bến A, thuyền đi xuôi dòng trong 4 giờ, rồi đi ngược dòng trong 2 giờ. Tính quãng đường thuyền đã đi. Lúc này thuyền cách bến A bao xa?
b\) Xuất phát từ bến A, thuyền đi xuôi dòng đến bến B cách bến A ![15](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)15km, nghỉ ![30](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)30 phút, rồi quay về bến A. Sau bao lâu kể từ lúc xuất phát thì thuyền quay về đến bến A?
Bài giải
a\) Quãng đường thuyền đi xuôi dòng là: ![x\(x + 3\) = {x^2} + 3x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x\(x+3\)=x2+3x \(km\)
Quãng đường thuyền đi ngược dòng là: ![2\(x - 3\) = 2x - 6](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2\(x−3\)=2x−6 \(km\)
Quãng đường thuyền đã đi là: ![{x^2} + 3x + 2x - 6 = {x^2} + 5x - 6](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+3x+2x−6=x2+5x−6 \(km\)
Lúc này thuyền các bến A số km là: ![\({x^2} + 3x\) - \(2x - 6\) = {x^2} + x + 6](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x2+3x\)−\(2x−6\)=x2+x+6 \(km\)
b\) Thời gian thuyền đi xuôi dòng là: ![\\dfrac{{15}}{{x + 3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)15x+3 \(giờ\)
Thời gian thuyền đi ngược dòng là: ![\\dfrac{{15}}{{x - 3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)15x−3 \(giờ\)
Vì khi đến B thuyền nghỉ 30 phút ![= \\dfrac{1}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=12 giờ nên thuyền về A lúc số giờ là:
![\\begin{array}{l}\\dfrac{{15}}{{x + 3}} + \\dfrac{{15}}{{x - 3}} + \\dfrac{1}{2}\\\\ = \\dfrac{{15.2.\\left\( {x - 3} \\right\)}}{{2\\left\( {x + 3} \\right\)\\left\( {x - 3} \\right\)}} + \\dfrac{{15.2\\left\( {x + 3} \\right\)}}{{2\\left\( {x + 3} \\right\)\\left\( {x - 3} \\right\)}} + \\dfrac{{{x^2} - 9}}{{2\\left\( {x - 3} \\right\)\\left\( {x + 3} \\right\)}}\\\\ = \\dfrac{{30x - 90 + 30x + 90 + {x^2} - 9}}{{2\\left\( {x + 3} \\right\)\\left\( {x - 3} \\right\)}}\\\\ = \\dfrac{{{x^2} + 60x - 9}}{{2\\left\( {{x^2} - 9} \\right\)}}\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)15x+3+15x−3+12=15.2.\(x−3\)2\(x+3\)\(x−3\)+15.2\(x+3\)2\(x+3\)\(x−3\)+x2−92\(x−3\)\(x+3\)=30x−90+30x+90+x2−92\(x+3\)\(x−3\)=x2+60x−92\(x2−9\)
