---
url: https://vndoc.com/toan-8-ket-noi-tri-thuc-bai-luyen-tap-chung-trang-45-295057
title: Toán 8 Kết nối tri thức bài: Luyện tập chung trang 45 - Luyện tập chung - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 16:32:58
description: Toán 8 Kết nối tri thức bài: Luyện tập chung trang 45 được VnDoc biên soạn lời giải nhằm giúp các em nắm được nội dung bài Luyện tập chung trang 45, Toán 8 sách Kết nối tri thức. Mời các em tham khảo lời giải
keywords: toán 8 kết nối tri thức,toán 8 kết nối tri thức bài Luyện tập chung trang 45,toán 8 kết nối tri thức bài Luyện tập chung,toán lớp 8 kết nối tri thức,giải toán 8 kết nối tri thức,giải sgk toán 8 kết nối tri thức,sgk toán 8 kết nối tri thức với cuộc sống,sách giáo khoa toán 8 kết nối tri thức,toán 8 kết nối tri thức với cuộc sống,toán 8 Luyện tập chung trang 45
---

# Toán 8 Kết nối tri thức bài: Luyện tập chung trang 45
 _Luyện tập chung_
[Giải Toán 8 bài: Luyện tập chung trang 45](<https://vndoc.com/toan-8-ket-noi-tri-thuc-bai-luyen-tap-chung-trang-45-295057>) hướng dẫn giải bài tập môn [Toán 8 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-8-ket-noi-tri-thuc>) tập 1 trang 45, 46, giúp các em nắm vững kiến thức được học trong bài và luyện giải Toán 8. Mời các em cùng tham khảo để nắm được nội dung bài học.
## Bài: Luyện tập chung trang 45
## **Bài tập 2.26 trang 46 sgk Toán 8 tập 1 KNTT:**
Phân tích các đa thức sau thành nhân tử
a\) ![x^{2}-6x+9-y^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−6x+9−y2
b\) ![4x^{2}-y^{2}+4y-4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)4x2−y2+4y−4
c\) ![xy-z^{2}+xz+yz](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)xy−z2+xz+yz
d\) ![x^{2}-4xy+4y^{2}+xz-2yz](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4xy+4y2+xz−2yz
Bài giải
a\) ![x^{2}-6x+9-y^{2}=\(x^{2}-6x+9\)-y^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−6x+9−y2=\(x2−6x+9\)−y2
![=\(x-3\)^{2}-y^{2}=\(x-y-3\)\(x+y-3\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−3\)2−y2=\(x−y−3\)\(x+y−3\)
b\) ![4x^{2}-y^{2}+4y-4=4x^{2}-\(y^{2}-4y+4\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)4x2−y2+4y−4=4x2−\(y2−4y+4\)
![=4x^{2}-\(y-2\)^{2}=\(2x-y+2\)\(2x+y-2\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=4x2−\(y−2\)2=\(2x−y+2\)\(2x+y−2\)
c\) ![xy-z^{2}+xz+yz=\(xy+yz\)+\(z^{2}+xz\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)xy−z2+xz+yz=\(xy+yz\)+\(z2+xz\)
![=y\(x+z\)+z\(x+z\)=\(x+z\)\(y+z\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=y\(x+z\)+z\(x+z\)=\(x+z\)\(y+z\)
d\) ![x^{2}-4xy+4y^{2}+xz-2yz=\(x^{2}-4xy+4y^{2}\)+\(xz-2yz\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4xy+4y2+xz−2yz=\(x2−4xy+4y2\)+\(xz−2yz\)
![=\(x-2y\)^{2}+z\(x-2y\)=\(x-2y\)\(x-2y+z\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−2y\)2+z\(x−2y\)=\(x−2y\)\(x−2y+z\)
## Bài tập 2.27 trang 46 sgk Toán 8 tập 1 KNTT:
Phân tích các đa thức sau thành nhân tử
a\) ![x^{3}+y^{3}+x+y](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x3+y3+x+y
b\) ![x^{3}-y^{3}+x-y](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x3−y3+x−y
c\) ![\(x-y\)^{3}+\(x+y\)^{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x−y\)3+\(x+y\)3
d\) ![x^{3}-3x^{2}y+3xy^{2}-y^{3}+y^{2}-x^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x3−3x2y+3xy2−y3+y2−x2
Bài giải
a\) ![x^{3}+y^{3}+x+y=\(x^{3}+y^{3}\)+\(x+y\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x3+y3+x+y=\(x3+y3\)+\(x+y\)
![=\(x+y\)\(x^{2}-xy+y^{2}\)+\(x+y\)=\(x+y\)\(x^{2}-xy+y^{2}+1\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x+y\)\(x2−xy+y2\)+\(x+y\)=\(x+y\)\(x2−xy+y2+1\)
b\) ![x^{3}-y^{3}+x-y=\(x^{3}-y^{3}\)+\(x-y\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x3−y3+x−y=\(x3−y3\)+\(x−y\)
![=\(x-y\)\(x^{2}+xy+y^{2}\)+\(x-y\)=\(x-y\)\(x^{2}+xy+y^{2}+1\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−y\)\(x2+xy+y2\)+\(x−y\)=\(x−y\)\(x2+xy+y2+1\)
c\) ![\(x-y\)^{3}+\(x+y\)^{3}=\(x-y+x+y\)\(x^{2}-2xy+y^{2}-x^{2}+y^{2}+x^{2}+2xy+y^{2}\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x−y\)3+\(x+y\)3=\(x−y+x+y\)\(x2−2xy+y2−x2+y2+x2+2xy+y2\)
![=2x\(x^{2}+3y^{2}\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=2x\(x2+3y2\)
d\) ![x^{3}-3x^{2}y+3xy^{2}-y^{3}+y^{2}-x^{2}=\(x^{3}-3x^{2}y+3xy^{2}-y^{3}\)-\(x^{2}-y^{2}\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x3−3x2y+3xy2−y3+y2−x2=\(x3−3x2y+3xy2−y3\)−\(x2−y2\)
![=\(x-y\)^{3}-\(x-y\)\(x+y\)=\(x-y\)\[\(x-y\)^{2}-x-y\]](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−y\)3−\(x−y\)\(x+y\)=\(x−y\)\[\(x−y\)2−x−y\]
