---
url: https://vndoc.com/toan-8-bai-tap-cuoi-chuong-6-ket-noi-tri-thuc-313932
title: Toán 8 Bài tập cuối chương 6 Kết nối tri thức - Giải Toán 8 KNTT tập 2 - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 16:50:45
description: Giải Toán 8 KNTT Bài tập cuối chương 6 được VnDoc biên soạn lời giải nhằm giúp các em nắm được nội dung được học trong bài, luyện giải Toán 8 hiệu quả.
keywords: toán 8 Kết nối tri thức,toán 8 Kết nối tri thức Bài tập cuối chương 6,toán lớp 8 Kết nối tri thức,giải toán 8 Kết nối tri thức,giải sgk toán 8 Kết nối tri thức,sgk toán 8 Kết nối tri thức,toán 8 Bài tập cuối chương 6,giải toán 8 ctst,giải toán 8 Bài tập cuối chương 6,giải toán 8 kntt,toán 8 kntt,giải toán 8 kntt Bài tập cuối chương 6
---

# Toán 8 Bài tập cuối chương 6 Kết nối tri thức
 _Giải Toán 8 KNTT tập 2_
[Giải Toán 8 Bài tập cuối chương 6](<https://vndoc.com/toan-8-bai-tap-cuoi-chuong-6-ket-noi-tri-thuc-313932>) Toán 8 KNTT tập 2 hướng dẫn giải bài tập trong SGK [Toán 8 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-8-ket-noi-tri-thuc>) tập 2 trang 26, giúp các em luyện giải Toán 8 và học tốt môn Toán hơn. Mời các em cùng tham khảo để nắm được nội dung bài học.
## Giải Toán 8 KNTT: Bài tập cuối chương 6
  * A. Trắc nghiệm
    * Bài 6.36 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
    * Bài 6.37 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
    * Bài 6.38 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
    * Bài 6.39 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
    * Bài 6.40 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
  * B. Tự luận
    * Bài 6.41 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
    * Bài 6.42 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
    * Bài 6.43 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
    * Bài 6.44 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT

Xem thêm
## A. Trắc nghiệm
### Bài 6.36 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
Khẳng định nào sau đây là đúng?
![A. \\frac{\(x-1\)^{2}}{x-2}=\\frac{\(1-x\)^{2}}{2-x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.\(x−1\)2x−2=\(1−x\)22−x
![B. \\frac{3x}{\(x+2\)^{2}}=\\frac{3x}{\(x-2\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.3x\(x+2\)2=3x\(x−2\)2
![C. \\frac{3x}{\(x+2\)^{2}}=\\frac{-3x}{\(x-2\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.3x\(x+2\)2=−3x\(x−2\)2
![D. \\frac{3x}{\(x+2\)^{2}}=\\frac{3x}{\(-x-2\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.3x\(x+2\)2=3x\(−x−2\)2
**Đáp án:** D
### Bài 6.37 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
### 
Khẳng định nào sau đây là sai:
![A. \\frac{-6x}{-4x^{2}\(x+2\)^{2}}=\\frac{3}{2x\(x+2\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.−6x−4x2\(x+2\)2=32x\(x+2\)2
![B. \\frac{-5}{-2}=\\frac{10x}{4x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.−5−2=10x4x
![C. \\frac{x+1}{x-1}=\\frac{x^{2}+x+1}{x^{2}-x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.x+1x−1=x2+x+1x2−x+1
![D. \\frac{-6x}{-4\(-x\)^{2}\(x-2\)^{2}}=\\frac{3}{2x\(-x+2\)^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.−6x−4\(−x\)2\(x−2\)2=32x\(−x+2\)2
**Đáp án:** C
### Bài 6.38 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
### 
Trong hằng đẳng thức ![\\frac{2x^{2}+1}{4x-1}=\\frac{8x^{3}+4x}{Q}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x2+14x−1=8x3+4xQ, Q là đa thức
![A. 4x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.4x
![B. 4x^{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.4x2
![C. 16x-4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.16x−4
![D. 16x^{2}-4x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.16x2−4x
**Đáp án:** D
### Bài 6.39 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
### 
Nếu ![\\frac{-5x+5}{2xy}-\\frac{-9x-7}{2xy}=\\frac{bx+c}{xy}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−5x+52xy−−9x−72xy=bx+cxy thì ![b+c](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b+c bằng:
![A. -4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.−4
![B. 8](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.8
![C. 4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.4
![D. -10](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.−10
**Đáp án:** C
### Bài 6.40 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
### 
Một ngân hàng huy động vốn với mức lãu suất một năm là x%. Để sau một năm, người gửi lãi a đồng thì người đó phải gửi vào ngân hàng số tiền là
![A. \\frac{100a}{x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A.100ax \(đồng\)
![B. \\frac{a}{x+100}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B.ax+100 \(đồng\)
![C. \\frac{a}{x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C.ax+1 \(đồng\)
![D.\\frac{100a}{x+100}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D.100ax+100 \(đồng\)
**Đáp án:** A
## B. Tự luận
### Bài 6.41 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
### 
Tìm đa thức P trong các đẳng thức sau
a\) ![P+\\frac{1}{x+2}=\\frac{x}{x^{2}-2x+4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P+1x+2=xx2−2x+4
b\) ![P-\\frac{4\(x-2\)}{x+2}=\\frac{16}{x-2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P−4\(x−2\)x+2=16x−2
c\) ![P\\cdot \\frac{x-2}{x+3}=\\frac{x^{2}-4x+4}{x^{2}-9}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P⋅x−2x+3=x2−4x+4x2−9
d\) ![P:\\frac{x^{2}-9}{2x+4}=\\frac{x^{2}-4}{x^{2}+3x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P:x2−92x+4=x2−4x2+3x
**Hướng dẫn giải:**
a\) ![P+\\frac{1}{x+2}=\\frac{x}{x^{2}-2x+4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P+1x+2=xx2−2x+4
![=> P=\\frac{x}{x^{2}-2x+4}-\\frac{1}{x+2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=>P=xx2−2x+4−1x+2
![P=\\frac{x\(x+2\)-x^{2}+2x-4}{\(x^{2}-2x+4\)\(x+2\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=x\(x+2\)−x2+2x−4\(x2−2x+4\)\(x+2\)
![P=\\frac{x^{2}+2x-x^{2}+2x-4}{x^{3}+8}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=x2+2x−x2+2x−4x3+8
![P=\\frac{4x-4}{x^{3}+8}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=4x−4x3+8
b\) ![P-\\frac{4\(x-2\)}{x+2}=\\frac{16}{x-2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P−4\(x−2\)x+2=16x−2
![=> P=\\frac{16}{x-2}+\\frac{4\(x-2\)}{x+2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=>P=16x−2+4\(x−2\)x+2
![P=\\frac{16\(x+2\)+4\(x-2\)\(x-2\)}{\(x-2\)\(x+2\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=16\(x+2\)+4\(x−2\)\(x−2\)\(x−2\)\(x+2\)
![P=\\frac{16x+32+4x^{2}-16x+16}{\(x-2\)\(x+2\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=16x+32+4x2−16x+16\(x−2\)\(x+2\)
![P=\\frac{4x^{2}+48}{x^{2}-4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=4x2+48x2−4
c\) ![P\\cdot \\frac{x-2}{x+3}=\\frac{x^{2}-4x+4}{x^{2}-9}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P⋅x−2x+3=x2−4x+4x2−9
![=> P=\\frac{x^{2}-4x+4}{x^{2}-9}\\cdot \\frac{x+3}{x-2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=>P=x2−4x+4x2−9⋅x+3x−2
![P=\\frac{\(x-2\)^{2}\(x+3\)}{\(x-3\)\(x+3\)\(x-2\)}=\\frac{x-2}{x-3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=\(x−2\)2\(x+3\)\(x−3\)\(x+3\)\(x−2\)=x−2x−3
d\) ![P:\\frac{x^{2}-9}{2x+4}=\\frac{x^{2}-4}{x^{2}+3x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P:x2−92x+4=x2−4x2+3x
![=> P=\\frac{x^{2}-4}{x^{2}+3x}\\cdot \\frac{x^{2}-9}{2x+4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=>P=x2−4x2+3x⋅x2−92x+4
![P=\\frac{\(x-2\)\(x+2\)\(x-3\)\(x+3\)}{2x\(x+3\)\(x+2\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=\(x−2\)\(x+2\)\(x−3\)\(x+3\)2x\(x+3\)\(x+2\)
![P=\\frac{\(x-2\)\(x-3\)}{2x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=\(x−2\)\(x−3\)2x
### Bài 6.42 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
### 
Rút gọn các biểu thức sau:
a\) ![\\frac{2}{3x}+\\frac{x}{x-1}+\\frac{6x^{2}-4}{2x\(1-x\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)23x+xx−1+6x2−42x\(1−x\)
b\) ![\\frac{x^{3}+1}{1-x^{3}}+\\frac{x}{x-1}-\\frac{x+1}{x^{2}+x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x3+11−x3+xx−1−x+1x2+x+1
c\)![\\left \( \\frac{2}{x+2}-\\frac{2}{1-x} \\right \)\\cdot \\frac{x^{2}-4}{4x^{2}-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(2x+2−21−x\)⋅x2−44x2−1
d\) ![1+\\frac{x^{3}-x}{x^{2}+1}\\left \( \\frac{1}{1-x}-\\frac{1}{1-x^{2}} \\right \)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1+x3−xx2+1\(11−x−11−x2\)
**Hướng dẫn giải:**
a\) ![\\frac{2}{3x}+\\frac{x}{x-1}+\\frac{6x^{2}-4}{2x\(1-x\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)23x+xx−1+6x2−42x\(1−x\)
![=\\frac{2}{3x}-\\frac{x}{1-x}+\\frac{6x^{2}-4}{2x\(1-x\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=23x−x1−x+6x2−42x\(1−x\)
![=\\frac{4\(1-x\)-6x^{2}+3\(6x^{2}-4\)}{6x\(1-x\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=4\(1−x\)−6x2+3\(6x2−4\)6x\(1−x\)
![=\\frac{4-4x-6x^{2}+18x^{2}-12}{6x\(1-x\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=4−4x−6x2+18x2−126x\(1−x\)
![=\\frac{12x^{2}-4x-8}{6x\(1-x\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=12x2−4x−86x\(1−x\)
b\) ![\\frac{x^{3}+1}{1-x^{3}}+\\frac{x}{x-1}-\\frac{x+1}{x^{2}+x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x3+11−x3+xx−1−x+1x2+x+1
![=\\frac{-x^{3}-1}{x^{3}-1}+\\frac{x}{x-1}-\\frac{x+1}{x^{2}+x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−x3−1x3−1+xx−1−x+1x2+x+1
![=\\frac{-x^{3}-1+x\(x^{2}+x+1\)-\(x^{2}-1\)}{\(x-1\)\(x^{2}+x+1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−x3−1+x\(x2+x+1\)−\(x2−1\)\(x−1\)\(x2+x+1\)
![=\\frac{-x^{3}-1+x^{3}+x^{2}+x-x^{2}+1}{\(x-1\)\(x^{2}+x+1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−x3−1+x3+x2+x−x2+1\(x−1\)\(x2+x+1\)
![=\\frac{x}{x^{3}-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=xx3−1
c\)![\\left \( \\frac{2}{x+2}-\\frac{2}{1-x} \\right \)\\cdot \\frac{x^{2}-4}{4x^{2}-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(2x+2−21−x\)⋅x2−44x2−1
![=\\frac{2\(1-x\)-2\(x+2\)}{\(x+2\)\(1-x\)}\\cdot \\frac{x^{2}-4}{4x^{2}-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=2\(1−x\)−2\(x+2\)\(x+2\)\(1−x\)⋅x2−44x2−1
![=\\frac{2-2x-2x-4}{\(x+2\)\(1-x\)}\\cdot \\frac{x^{2}-4}{4x^{2}-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=2−2x−2x−4\(x+2\)\(1−x\)⋅x2−44x2−1
![=\\frac{-4x-2}{\(x+2\)\(1-x\)}\\cdot \\frac{x^{2}-4}{4x^{2}-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−4x−2\(x+2\)\(1−x\)⋅x2−44x2−1
![=\\frac{\(-4x-2\)\(x-2\)\(x+2\)}{\(x+2\)\(1-x\)\(2x-1\)\(2x+1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(−4x−2\)\(x−2\)\(x+2\)\(x+2\)\(1−x\)\(2x−1\)\(2x+1\)
![=\\frac{-4x^{2}+8x-2x+4}{\(1-x\)\(2x-1\)\(2x+1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−4x2+8x−2x+4\(1−x\)\(2x−1\)\(2x+1\)
![=\\frac{-4x^{2}+6x+4}{\(1-x\)\(4x^{2}-1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−4x2+6x+4\(1−x\)\(4x2−1\)
d\) ![1+\\frac{x^{3}-x}{x^{2}+1}\\left \( \\frac{1}{1-x}-\\frac{1}{1-x^{2}} \\right \)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1+x3−xx2+1\(11−x−11−x2\)
![=1+\\frac{x^{3}-x}{x^{2}+1}\\cdot \\frac{1+x-1}{1-x^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=1+x3−xx2+1⋅1+x−11−x2
![=1+\\frac{x\(x^{2}-1\)}{x^{2}+1}\\cdot \\frac{x}{1-x^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=1+x\(x2−1\)x2+1⋅x1−x2
![=1+\\frac{-x^{2}\(x^{2}-1\)}{\(x^{2}+1\)\(x^{2}-1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=1+−x2\(x2−1\)\(x2+1\)\(x2−1\)
![=1+\\frac{-x^{2}}{x^{2}+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=1+−x2x2+1
![=\\frac{x^{2}+1-x^{2}}{x^{2}+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x2+1−x2x2+1
![=\\frac{1}{x^{2}+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=1x2+1
### Bài 6.43 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
### 
Cho phân thức ![P=\\frac{2x+1}{x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=2x+1x+1
a\) Viết điều kiện xác định của P
b\) Hãy viết P dưới dạng ![a-\\frac{b}{x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a−bx+1, trong đó a, b là số nguyên dương
c\) Với giá trị nào của x thì P có giá trị là số nguyên
**Hướng dẫn giải:**
a\) Điều kiện xác định của P là: ![x + 1 \\ne 0 \\Rightarrow x \\ne - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x+1≠0⇒x≠−1
b\) ![P = \\frac{{2{\\rm{x}} + 1}}{{x + 1}} = \\frac{{2{\\rm{x}} + 2 - 1}}{{x + 1}} = 2 - \\frac{1}{{x + 1}}

\\Rightarrow a = 2,b = 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=2x+1x+1=2x+2−1x+1=2−1x+1⇒a=2,b=1
c\) Ta có: ![P = \\frac{{2{\\rm{x}} + 1}}{{x + 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=2x+1x+1 với điều kiện ![x \\ne - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≠−1
Để ![\\frac{1}{{x + 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1x+1 nhận giá trị nguyên thì ![1 \\vdots \\left\( {x + 1} \\right\) \\Leftrightarrow \\left\( {x + 1} \\right\) \\in U\\left\( 1 \\right\) = \\pm 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1⋮\(x+1\)⇔\(x+1\)∈U\(1\)=±1
Ta có bảng sau:
x + 1| 1| -1  
---|---|---  
x| 0| -2  
Vậy với x = 0; x = -2 thì biểu thức ![P = \\frac{{2{\\rm{x}} + 1}}{{x + 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=2x+1x+1 nhận giá trị nguyên
### Bài 6.44 trang 26 Toán 8 tập 2 KNTT
### 
Một xe ô tô đi từ Hà Nội đến Vinh với vận tốc 60km/h và dự kiến sẽ đến Vinh sau 5 giờ chạy. Tuy nhiên, sau ![2\\frac{2}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)223 giờ chạy với vận tốc 60km/h, xe dừng nghỉ 20 phút. Sau khi dừng nghỉ, để đến Vinh đúng thời gian dự kiến, xe phải tăng vận tốc so với chặng đầu
a\) Tính độ dài quãng đường Hà Nội - Vinh
b\) Tính độ dài quãng đường còn lại sau khi dừng nghỉ
c\) Cho biết ở chặng thứ hai xe tăng vận tốc thêm x \(km/h\). Hãy viết biểu thức P biểu thị thời gian \(tính bằng giờ\) thực tế xe chạy hết chặng đường Hà Nội - Vinh
d\) Tính thời gian của P lần lượt tại ![x=5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=5, ![x=10](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=10; ![x=15](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=15, từ đó cho biết ở chặng thứ hai \(sau khi xe dừng nghỉ\):
  * Nếu tăng vận tốc thêm 5km/h thì xe đến Vinh muộn hơn dự kiến bao nhiêu giờ?
  * Nếu tăng vận tốc thêm 10km/h thì xe đến Vinh có đúng thời gian dự kiến không?
  * Nếu tăng vận tốc thêm 15km/h thì xe đến Vinh sớm hơn dự kiến bao nhiêu giờ?

**Hướng dẫn giải:**
a\) Độ dài quãng đường Hà Nội - Vinh: s = v.t => s = 60.5 = 300 \(km\)
b\) Độ dài quãng đường còn lại sau khi dừng nghỉ: ![300 − \(60. \\frac{8}{3}\) = 140 \(km\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)300−\(60.83\)=140\(km\)
c\) ![P = \\frac{8}{3} + \\frac{{140}}{{x + 60}} + \\frac{1}{3} = 3 + \\frac{{140}}{{x + 60}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=83+140x+60+13=3+140x+60
d\) Có x = 5 => ![P = \\frac{{67}}{{13}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)P=6713
x = 10 => P = 5
x = 15 => P = ![\\frac{{73}}{{15}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)7315
=> Nếu tăng vận tốc thêm 5km/h thì xe đến Vinh muộn hơn dự kiến ![\\frac{2}{{13}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)213 giờ
Nếu tăng vận tốc thêm 10km/h thì xe đến Vinh đến đúng thời gian dự kiến
Nếu tăng vận tốc thêm 15km/h thì xe đến Vinh sớm hơn dự kiến ![\\frac{2}{{15}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)215 giờ
