---
url: https://vndoc.com/toan-8-bai-23-phep-cong-va-phep-tru-phan-thuc-dai-so-313922
title: Toán 8 Bài 23: Phép cộng và phép trừ phân thức đại số - Giải Toán 8 Kết nối tri thức tập 2 - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 16:48:44
description: Giải Toán 8 KNTT Bài 23: Phép cộng và phép trừ phân thức đại số được VnDoc biên soạn lời giải nhằm giúp các em nắm được nội dung được học trong bài, luyện giải Toán 8 hiệu quả.
keywords: toán 8 Kết nối tri thức,toán 8 Kết nối tri thức Phép cộng và phép trừ phân thức đại số,toán lớp 8 Kết nối tri thức,giải toán 8 Kết nối tri thức,giải sgk toán 8 Kết nối tri thức,sgk toán 8 Kết nối tri thức,toán 8 bài 23 Phép cộng và phép trừ phân thức đại số,giải toán 8 ctst,giải toán 8 Phép cộng và phép trừ phân thức đại số,giải toán 8 kntt,toán 8 kntt,giải toán 8 kntt bài 23,giải toán 8 kết nối tri thức bài 23
---

# Toán 8 Bài 23: Phép cộng và phép trừ phân thức đại số
 _Giải Toán 8 Kết nối tri thức tập 2_
[Giải Toán 8 Bài 23: Phép cộng và phép trừ phân thức đại số](<https://vndoc.com/toan-8-luyen-tap-chung-trang-13-313920>) hướng dẫn giải bài tập trong SGK [Toán 8 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-8-ket-noi-tri-thuc>) tập 2, giúp các em luyện giải Toán 8 và học tốt môn Toán hơn. Mời các em cùng tham khảo để nắm được nội dung bài học.
## Giải Toán 8 KNTT tập 2: Phép cộng và phép trừ phân thức đại số
  * Bài 6.20 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
  * Bài 6.21 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
  * Bài 6.22 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
  * Bài 6.23 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
  * Bài 6.24 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
  * Bài 6.25 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2

### **Bài 6.20 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2**
### 
Thực hiện các phép tính
a\) ![\\frac{x^{2}-3x+1}{2x^{2}}+\\frac{5x-1-x^{2}}{2x^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−3x+12x2+5x−1−x22x2
b\) ![\\frac{y}{x-y}+\\frac{x}{x+y}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)yx−y+xx+y
c\) ![\\frac{x}{2x-6}+\\frac{9}{2x\(3-x\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2x−6+92x\(3−x\)
**Hướng dẫn giải**
a\) ![\\frac{x^{2}-3x+1}{2x^{2}}+\\frac{5x-1-x^{2}}{2x^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−3x+12x2+5x−1−x22x2
![=\\frac{x^{2}-3x+1+5x-1-x^{2}}{2x^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x2−3x+1+5x−1−x22x2
![=\\frac{2x}{2x^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=2x2x2
b\) ![\\frac{y}{x-y}+\\frac{x}{x+y}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)yx−y+xx+y
![=\\frac{y\(x+y\)+x\(x-y\)}{\(x-y\)\(x+y\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=y\(x+y\)+x\(x−y\)\(x−y\)\(x+y\)
![=\\frac{x^{2}+y^{2}}{\(x-y\)\(x+y\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x2+y2\(x−y\)\(x+y\)
c\) ![\\frac{x}{2x-6}+\\frac{9}{2x\(3-x\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2x−6+92x\(3−x\)
![=\\frac{x}{2\(x-3\)}-\\frac{9}{2x\(x-3\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x2\(x−3\)−92x\(x−3\)
![=\\frac{x^{2}-9}{2x\(x-3\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x2−92x\(x−3\)
![=\\frac{\(x-3\)\(x+3\)}{2x\(x-3\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−3\)\(x+3\)2x\(x−3\)
![=\\frac{x+3}{2x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x+32x
### Bài 6.21 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
### 
a\)![\\frac{5-3x}{x+1}-\\frac{-2+5x}{x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5−3xx+1−−2+5xx+1
b\)![\\frac{x}{x-y}-\\frac{y}{x+y}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)xx−y−yx+y
c\)![\\frac{3}{x+1}-\\frac{2+3x}{x^{3}+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3x+1−2+3xx3+1
**Hướng dẫn giải**
a\)![\\frac{5-3x}{x+1}-\\frac{-2+5x}{x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5−3xx+1−−2+5xx+1
![=\\frac{5-3x+2-5x}{x+1}=\\frac{7-8x}{x+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=5−3x+2−5xx+1=7−8xx+1
b\)![\\frac{x}{x-y}-\\frac{y}{x+y}=\\frac{x\(x+y\)-y\(x+y\)}{\(x-y\)\(x+y\)}=\\frac{x^{2}+y^{2}}{\(x-y\)\(x+y\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)xx−y−yx+y=x\(x+y\)−y\(x+y\)\(x−y\)\(x+y\)=x2+y2\(x−y\)\(x+y\)
c\)![\\frac{3}{x+1}-\\frac{2+3x}{x^{3}+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3x+1−2+3xx3+1
![=\\frac{3}{x+1}-\\frac{2+3x}{\(x+1\)\(x^{2}-x+1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3x+1−2+3x\(x+1\)\(x2−x+1\)
![=\\frac{3\(x^{2}-x+1\)-2-3x}{\(x+1\)\(x^{2}-x+1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3\(x2−x+1\)−2−3x\(x+1\)\(x2−x+1\)
![=\\frac{3x^{2}-6x+1}{\(x+1\)\(x^{2}-x+1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3x2−6x+1\(x+1\)\(x2−x+1\)
### Bài 6.22 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
### 
a\)![\\frac{1}{x}+\\frac{2}{x+1}+\\frac{3}{x+2}-\\frac{1}{x}-\\frac{2}{x+1}-\\frac{3}{x+2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1x+2x+1+3x+2−1x−2x+1−3x+2
b\)![\\frac{2x-1}{x}+\\frac{1-x}{2x+1}+\\frac{3}{x^{2}-9}+\\frac{1-2x}{x}+\\frac{x-1}{2x+1}-\\frac{3}{x+3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x−1x+1−x2x+1+3x2−9+1−2xx+x−12x+1−3x+3
**Hướng dẫn giải**
a\)![\\frac{1}{x}+\\frac{2}{x+1}+\\frac{3}{x+2}-\\frac{1}{x}-\\frac{2}{x+1}-\\frac{3}{x+2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1x+2x+1+3x+2−1x−2x+1−3x+2
=![\\frac{2}{x+1}-\\frac{2}{x-1}=\\frac{2\(x-1\)-2\(x+1\)}{\(x+1\)\(x-1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x+1−2x−1=2\(x−1\)−2\(x+1\)\(x+1\)\(x−1\)
=![\\frac{2x-2-2x-2}{\(x+1\)\(x-1\)}=\\frac{-4}{\(x+1\)\(x-1\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x−2−2x−2\(x+1\)\(x−1\)=−4\(x+1\)\(x−1\)
b\)![\\frac{2x-1}{x}+\\frac{1-x}{2x+1}+\\frac{3}{x^{2}-9}+\\frac{1-2x}{x}+\\frac{x-1}{2x+1}-\\frac{3}{x+3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x−1x+1−x2x+1+3x2−9+1−2xx+x−12x+1−3x+3
=![\\frac{2x-1}{x}+\\frac{1-2x}{x}+\\frac{1-x}{2x+1}+\\frac{x-1}{2x+1}+\\frac{3}{x^{2}-9}-\\frac{3}{x+3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x−1x+1−2xx+1−x2x+1+x−12x+1+3x2−9−3x+3
=![\\frac{3}{x^{2}-9}-\\frac{3}{x+3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3x2−9−3x+3
=![\\frac{3}{\(x-3\)\(x+3\)}-\\frac{3}{x+3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3\(x−3\)\(x+3\)−3x+3
=![\\frac{3-3\(x-3\)}{\(x-3\)\(x+3\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−3\(x−3\)\(x−3\)\(x+3\)
=![\\frac{12-3x}{\(x-3\)\(x+3\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)12−3x\(x−3\)\(x+3\)
### Bài 6.23 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
### 
a\)![\\frac{x^{2}+4x+4}{x^{2}-4}+\\frac{x}{2-x}+\\frac{4-x}{5x-10}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+4x+4x2−4+x2−x+4−x5x−10
b\)![\\frac{x}{x^{2}+1}-\\left \( \\frac{3}{x+6}+\\frac{x-2}{x+4} \\right \)+\\left \[ \\frac{3}{x+6}-\\left \( \\frac{1}{x^{2}+1}-\\frac{x-2}{x+4} \\right \) \\right \]](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)xx2+1−\(3x+6+x−2x+4\)+\[3x+6−\(1x2+1−x−2x+4\)\]
**Hướng dẫn giải**
a\) ![\\frac{x^{2}+4x+4}{x^{2}-4}+\\frac{x}{2-x}+\\frac{4-x}{5x-10}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+4x+4x2−4+x2−x+4−x5x−10
![=\\frac{\(x+2\)^{2}}{\(x-2\)\(x+2\)}-\\frac{x}{x-2}+\\frac{4-x}{5\(x-2\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x+2\)2\(x−2\)\(x+2\)−xx−2+4−x5\(x−2\)
![=\\frac{x+2}{x-2}-\\frac{x}{x-2}+\\frac{4-x}{5\(x-2\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x+2x−2−xx−2+4−x5\(x−2\)
![=\\frac{5\(x+2\)-5x+4-x}{5\(x-2\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=5\(x+2\)−5x+4−x5\(x−2\)
![=\\frac{-x+14}{5\(x-2\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−x+145\(x−2\)
b\) ![\\frac{x}{x^{2}+1}-\\left \( \\frac{3}{x+6}+\\frac{x-2}{x+4} \\right \)+\\left \[ \\frac{3}{x+6}-\\left \( \\frac{1}{x^{2}+1}-\\frac{x-2}{x+4} \\right \) \\right \]](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)xx2+1−\(3x+6+x−2x+4\)+\[3x+6−\(1x2+1−x−2x+4\)\]
![=\\frac{x}{x^{2}+1}-\\frac{3}{x+6}-\\frac{x-2}{x+4}+\\frac{3}{x+6}-\\frac{1}{x^{2}+1}+\\frac{x-2}{x+4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=xx2+1−3x+6−x−2x+4+3x+6−1x2+1+x−2x+4
![=\\frac{x}{x^{2}+1}-\\frac{1}{x^{2}+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=xx2+1−1x2+1
![=\\frac{x-1}{x^{2}+1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x−1x2+1
### Bài 6.24 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
### 
a\)![\\frac{x-y}{xy}+\\frac{y-z}{yz}+\\frac{z-x}{zx}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−yxy+y−zyz+z−xzx
b\)![\\frac{x}{\(x-y\)^{2}}+\\frac{y}{y^{2}-x^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x\(x−y\)2+yy2−x2
**Hướng dẫn giải**
a\)![\\frac{x-y}{xy}+\\frac{y-z}{yz}+\\frac{z-x}{zx}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−yxy+y−zyz+z−xzx
=![\\frac{z\(x-y\)+x\(y-z\)+y\(z-x\)}{xyz}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)z\(x−y\)+x\(y−z\)+y\(z−x\)xyz
=![\\frac{zx-zy+xy-xz+yz-xy}{xyz}=0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)zx−zy+xy−xz+yz−xyxyz=0
b\)![\\frac{x}{\(x-y\)^{2}}+\\frac{y}{y^{2}-x^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x\(x−y\)2+yy2−x2
![=\\frac{x}{\(x-y\)^{2}}-\\frac{y}{x^{2}-y^{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x\(x−y\)2−yx2−y2
![=\\frac{x}{\(x-y\)^{2}}-\\frac{y}{\(x-y\)\(x+y\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x\(x−y\)2−y\(x−y\)\(x+y\)
![=\\frac{x\(x+y\)-y\(x-y\)}{\(x-y\)^{2}\(x+y\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x\(x+y\)−y\(x−y\)\(x−y\)2\(x+y\)
![=\\frac{x^{2}+xy-xy+y^{2}}{\(x-y\)^{2}\(x+y\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x2+xy−xy+y2\(x−y\)2\(x+y\)
![=\\frac{x^{2}+y^{2}}{\(x-y\)^{2}\(x+y\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x2+y2\(x−y\)2\(x+y\)
### Bài 6.25 trang 19 Toán 8 Kết nối tri thức Tập 2
### 
Một tàu du lịch chạy xuôi dòng 15km, sau đó quay ngược lại để trở về điểm xuất phát và kết thúc chuyến du lịch. Biết rằng vận tốc của tàu khi nước yên lặng là 10km/h và vận tốc của dòng nước là x \(km/h\)
a\) Hãy viết các phân thức biểu thị theo x thời gian xuôi dòng, thời gian ngược dòng và tổng thời gian tàu chạy
b\) Tính tổng thời gian tàu chạy khi vận tốc dòng nước là 2km/h
**Hướng dẫn giải**
a\) Thời gian xuôi dòng là: ![t1=\\frac{15}{10+x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)t1=1510+x
Thời gian ngược dòng là ![t2=\\frac{15}{10-x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)t2=1510−x
b\) Tổng thời gian tàu chạy là: ![t1+t2=\\frac{15}{10+x}+\\frac{15}{10-x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)t1+t2=1510+x+1510−x
Thay x=2 \(km/h\), ta có: ![t1+t2=\\frac{5}{4}+\\frac{15}{8}=\\frac{25}{8}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)t1+t2=54+158=258 \(giờ\)
