---
url: https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc-bai-9-bien-doi-don-gian-va-rut-gon-bieu-thuc-chua-can-thuc-bac-hai-320530
title: Giải Toán 9 bài 9 trang 56, 57, 58 Kết nối tri thức
date_extracted: 2025-04-14 19:38:34
description: Toán 9 Kết nối tri thức Bài 9: Biến đổi đơn giản và rút gọn biểu thức chứa căn thức bậc hai hướng dẫn giải chi tiết các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Kết nối tri thức tập 1.
keywords: toán 9,giải toán 9,giải toán 9 kntt,giải toán 9 tập 1,giải toán 9 kết nối tri thức,toán 9 kết nối tri thức tập 1,Toán 9 Kết nối tri thức Bài 9,giải Toán 9 Kết nối tri thức Bài 9,Bài 9 Biến đổi đơn giản và rút gọn biểu thức chứa căn thức bậc hai,toán 9 kết nối tri thức tập 1 trang 54,toán 9 kết nối tri thức tập 1 trang 55,toán 9 kết nối tri thức tập 1 trang 56,Biến đổi đơn giản và rút gọn biểu thức chứa căn thức bậc hai
---

# Toán 9 Kết nối tri thức Bài 9: Biến đổi đơn giản và rút gọn biểu thức chứa căn thức bậc hai
[Giải Toán 9 Kết nối tri thức Bài 9: Biến đổi đơn giản và rút gọn biểu thức chứa căn thức bậc hai](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc-bai-9-bien-doi-don-gian-va-rut-gon-bieu-thuc-chua-can-thuc-bac-hai-320530>) hướng dẫn giải chi tiết cho các câu hỏi và bài tập trong SGK [Toán 9 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc>) tập 1 trang 54, 55, 56, 57.
## Giải Toán 9 KNTT bài 9
  * Giải Toán 9 trang 54
  * Giải Toán 9 trang 55
  * Giải Toán 9 trang 56
  * Giải Toán 9 trang 57
  * Giải Toán 9 trang 58
  * Giải Toán 9 trang 59

## [Giải Toán 9 trang 54](<https://vndoc.com/giai-toan-9-trang-54-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323323>)
**Hoạt động 1 trang 54 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Tính và so sánh![\\sqrt {{{\\left\( { - 3} \\right\)}^2}.25}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(−3\)2.25 với ![\\left| { - 3} \\right|.\\sqrt {25}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)|−3|.25
**Lời giải chi tiết:**
Ta có ![\\sqrt {{{\\left\( { - 3} \\right\)}^2}.25} = \\sqrt {9.25} = \\sqrt {225} = 15](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(−3\)2.25=9.25=225=15
![\\left| { - 3} \\right|.\\sqrt {25} = 3.5 = 15](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)|−3|.25=3.5=15
Do đó ta có ![\\sqrt {{{\\left\( { - 3} \\right\)}^2}.25}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(−3\)2.25 = ![\\left| { - 3} \\right|.\\sqrt {25}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)|−3|.25
**Luyện tập 1 trang 54 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Đưa thừa số ra ngoài dấu căn:
a\) ![\\sqrt {12}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)12 ;
b\) ![3\\sqrt {27}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)327 ;
c\) ![5\\sqrt {48}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)548 .
**Lời giải chi tiết:**
a\) ![\\sqrt {12} = \\sqrt {4.3} = \\sqrt {{2^2}.3} = 2\\sqrt 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)12=4.3=22.3=23
b\) ![3\\sqrt {27} = 3\\sqrt {9.3} = 3.\\sqrt {{3^2}.3} = 3.3.\\sqrt 3 = 9\\sqrt 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)327=39.3=3.32.3=3.3.3=93
c\) ![5\\sqrt {48} = 5.\\sqrt {16.3} = 5.\\sqrt {{4^2}.3} = 5.4.\\sqrt 3 = 20\\sqrt 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)548=5.16.3=5.42.3=5.4.3=203
## [Giải Toán 9 trang 55](<https://vndoc.com/giai-toan-9-trang-55-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323326>)
**Luyện tập 2 trang 55 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Khử mẫu của biểu thức lấy căn \sqrt \{\frac\{3\}\{5\}\} .
**Lời giải chi tiết:**
Ta có:![\\sqrt {\\frac{3}{5}} = \\sqrt {\\frac{{3.5}}{{5.5}}} = \\sqrt {\\frac{{15}}{{{5^2}}}} = \\frac{{\\sqrt {15} }}{{\\sqrt {{5^2}} }} = \\frac{{\\sqrt {15} }}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)35=3.55.5=1552=1552=155
**Hoạt động 2 trang 55 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Tính và so sánh:
a\) ![5.\\sqrt 4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5.4 với ![\\sqrt {{5^2}.4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)52.4 ;
b\) -![5.\\sqrt 4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5.4 với ![- \\sqrt {{{\\left\( { - 5} \\right\)}^2}.4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−\(−5\)2.4
**Lời giải chi tiết:**
a\) Ta có ![5.\\sqrt 4 = 5.2 = 10;\\sqrt {{5^2}.4} = \\sqrt {100} = 10.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5.4=5.2=10;52.4=100=10.
Do đó ![5.\\sqrt 4 = \\sqrt {{5^2}.4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5.4=52.4
b\) ![- 5.\\sqrt 4 = - 5.2 = - 10; - \\sqrt {{{\\left\( { - 5} \\right\)}^2}.4} = - \\left| { - 5} \\right|.\\sqrt 4 = - 5.2 = - 10.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−5.4=−5.2=−10;−\(−5\)2.4=−|−5|.4=−5.2=−10.
Do đó ![- 5.\\sqrt 4 = - \\sqrt {{{\\left\( { - 5} \\right\)}^2}.4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−5.4=−\(−5\)2.4
## [Giải Toán 9 trang 56](<https://vndoc.com/giai-toan-9-trang-56-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323329>)
**Luyện tập 3 trang 56 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Đưa thừa số vào trong dấu căn:
a\) ![3\\sqrt 5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)35 ;
b\) ![- 2\\sqrt 7](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−27 .
**Lời giải chi tiết:**
a\) Ta có ![3\\sqrt 5 = \\sqrt {{3^2}} .\\sqrt 5 = \\sqrt {9.5} = \\sqrt {45}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)35=32.5=9.5=45
b\) Ta có ![- 2\\sqrt 7 = - \\left\( {2\\sqrt 7 } \\right\) = - \\sqrt {{2^2}} .\\sqrt 7 = - \\sqrt {28}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−27=−\(27\)=−22.7=−28
**Hoạt động 3 trang 56 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Nhân cả tử và mẫu của biểu thức ![\\frac{{3a}}{{2\\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3a22 với ![\\sqrt 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2 và viết biểu thức nhận được dưới dạng không có căn thức ở mẫu.
**Hướng dẫn giải**
Ta có: ![\\frac{{3a}}{{2\\sqrt 2 }} = \\frac{{3a.\\sqrt 2 }}{{2\\sqrt 2 .\\sqrt 2 }} = \\frac{{3a\\sqrt 2 }}{{2.2}} = \\frac{{3\\sqrt 2 a}}{4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3a22=3a.222.2=3a22.2=32a4
**Hoạt động 4 trang 56 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Cho hai biểu thức ![\\frac{{ - 2}}{{\\sqrt 3  + 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−23+1 và ![\\frac{1}{{\\sqrt 3  - \\sqrt 2 }}.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)13−2. Hãy thực hiện các yêu cầu sau để viết các biểu thức đó dưới dạng không có căn thức ở mẫu:
a\) Xác định biểu thức liên hợp của mẫu.
b\) Nhân cả tử và mẫu với biểu thức liên hợp của mẫu.
c\) Sử dụng hằng đẳng thức hiệu hai bình phương để rút gọn mẫu của biểu thức nhận được.
**Hướng dẫn giải**
a\) Biểu thức liên hợp của ![\\sqrt 3  + 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3+1 là ![\\sqrt 3  - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−1 và của ![\\sqrt 3  - \\sqrt 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−2 là ![\\sqrt 3  + \\sqrt 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3+2
b\) Ta có:
![\\frac{{ - 2}}{{\\sqrt 3  + 1}} = \\frac{{ - 2\\left\( {\\sqrt 3  - 1} \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt 3  + 1} \\right\)\\left\( {\\sqrt 3  - 1} \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−23+1=−2\(3−1\)\(3+1\)\(3−1\); ![\\frac{1}{{\\sqrt 3  - \\sqrt 2 }} = \\frac{{1\\left\( {\\sqrt 3  + \\sqrt 2 } \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt 3  - \\sqrt 2 } \\right\)\\left\( {\\sqrt 3  + \\sqrt 2 } \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)13−2=1\(3+2\)\(3−2\)\(3+2\)
c\) ![\\frac{{ - 2}}{{\\sqrt 3  + 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−23+1![= \\frac{{ - 2\\left\( {\\sqrt 3  - 1} \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt 3  + 1} \\right\)\\left\( {\\sqrt 3  - 1} \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−2\(3−1\)\(3+1\)\(3−1\)![= \\frac{{ - 2\\sqrt 3  + 2}}{{3 - 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−23+23−1![= \\frac{{ - 2\\sqrt 3  + 2}}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−23+22![=  - \\sqrt 3  + 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−3+1
![\\frac{1}{{\\sqrt 3  - \\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)13−2![= \\frac{{\\sqrt 3  + \\sqrt 2 }}{{\\left\( {\\sqrt 3  - \\sqrt 2 } \\right\)\\left\( {\\sqrt 3  + \\sqrt 2 } \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3+2\(3−2\)\(3+2\)![= \\frac{{\\sqrt 3  + \\sqrt 2 }}{{3 - 2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3+23−2![= \\sqrt 3  + \\sqrt 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3+2
## Giải Toán 9 trang 57
**Luyện tập 4 trang 57 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Trục căn thức ở mẫu của các biểu thức sau:
a\) ![\\frac{{ - 5\\sqrt {{x^2} + 1} }}{{2\\sqrt 3 }};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−5x2+123;
b\) ![\\frac{{{a^2} - 2a}}{{\\sqrt a  + \\sqrt 2 }}\\left\( {a \\ge 0,a \\ne 2} \\right\).](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a2−2aa+2\(a≥0,a≠2\).
**Hướng dẫn giải**
a\) ![\\frac{{ - 5\\sqrt {{x^2} + 1} }}{{2\\sqrt 3 }} = \\frac{{ - 5\\sqrt {{x^2} + 1} .\\sqrt 3 }}{{2\\sqrt 3 .\\sqrt 3 }} = \\frac{{ - 5\\sqrt {3\\left\( {{x^2} + 1} \\right\)} }}{6}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−5x2+123=−5x2+1.323.3=−53\(x2+1\)6
b\) ![\\frac{{{a^2} - 2a}}{{\\sqrt a  + \\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a2−2aa+2![= \\frac{{a\\left\( {a - 2} \\right\)\\left\( {\\sqrt a  - \\sqrt 2 } \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt a  + \\sqrt 2 } \\right\)\\left\( {\\sqrt a  - \\sqrt 2 } \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=a\(a−2\)\(a−2\)\(a+2\)\(a−2\)![= \\frac{{a\\left\( {a - 2} \\right\)\\left\( {\\sqrt a  - \\sqrt 2 } \\right\)}}{{a - 2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=a\(a−2\)\(a−2\)a−2![= a\\left\( {\\sqrt a  - \\sqrt 2 } \\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=a\(a−2\)
Lựa chọn câu để xem lời giải nhanh hơn
## Giải Toán 9 trang 58
**Luyện tập 5 trang 58 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**
Rút gọn biểu thức sau:
![\\left\( {\\frac{{\\sqrt {22}  - \\sqrt {11} }}{{1 - \\sqrt 2 }} + \\frac{{\\sqrt {21}  - \\sqrt 7 }}{{1 - \\sqrt 3 }}} \\right\)\\left\( {\\sqrt 7  - \\sqrt {11} } \\right\).](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(22−111−2+21−71−3\)\(7−11\).
**Hướng dẫn giải**
Ta có:
![\\begin{array}{l}\\left\( {\\frac{{\\sqrt {22} - \\sqrt {11} }}{{1 - \\sqrt 2 }} + \\frac{{\\sqrt {21} - \\sqrt 7 }}{{1 - \\sqrt 3 }}} \\right\)\\left\( {\\sqrt 7 - \\sqrt {11} } \\right\)\\\\ = \\left\( {\\frac{{\\sqrt {11} \\left\( {\\sqrt 2 - 1} \\right\)}}{{ - \\left\( {\\sqrt 2 - 1} \\right\)}} + \\frac{{\\sqrt 7 \\left\( {\\sqrt 3 - 1} \\right\)}}{{ - \\left\( {\\sqrt 3 - 1} \\right\)}}} \\right\)\\left\( {\\sqrt 7 - \\sqrt {11} } \\right\)\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(22−111−2+21−71−3\)\(7−11\)=\(11\(2−1\)−\(2−1\)+7\(3−1\)−\(3−1\)\)\(7−11\)
![\\begin{array}{l} = \\left\( { - \\sqrt {11} - \\sqrt 7 } \\right\)\\left\( {\\sqrt 7 - \\sqrt {11} } \\right\)\\\\ = - \\left\( {\\sqrt 7 + \\sqrt {11} } \\right\)\\left\( {\\sqrt 7 - \\sqrt {11} } \\right\)\\\\ = - \\left\( {7 - 11} \\right\) = - 4\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(−11−7\)\(7−11\)=−\(7+11\)\(7−11\)=−\(7−11\)=−4
[**Vận dụng trang 58 SGK Toán 9 Kết nối tri thức**](<https://vndoc.com/van-dung-trang-58-sgk-toan-9-tap-1-ket-noi-tri-thuc-329455>)
Trong thuyết tương đối, khối lượng m \(kg\) của một vật khi chuyển động với tốc độ v \(m/s\) được cho bởi công thức ![m = \\frac{{{m_0}}}{{\\sqrt {1 - \\frac{{{v^2}}}{{{c^2}}}} }},](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m=m01−v2c2, trong đó ![{m_0}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m0 \(kg\) là khối lượng của vật khi đứng yên, c \(m/s\) là tốc độ của ánh sáng trong chân không \(Theo sách Vật lí đại cương, NXB Giáo dục Việt Nam, 2016\) .
a\) Viết lại công thức tính khối lượng m dưới dạng không có căn thức ở mẫu.
b\) Tính khối lượng m theo ![{m_0}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m0 \(làm tròn đến chữ số thập phân thứ ba\) khi vật chuyển động với tốc độ ![v = \\frac{1}{{10}}c.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)v=110c.
**Hướng dẫn giải**
a\) Ta có: ![m = \\frac{{{m_0}}}{{\\sqrt {1 - \\frac{{{v^2}}}{{{c^2}}}} }} = \\frac{{{m_0}\\sqrt {1 - \\frac{{{v^2}}}{{{c^2}}}} }}{{1 - \\frac{{{v^2}}}{{{c^2}}}}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m=m01−v2c2=m01−v2c21−v2c2
b\) Với ![v = \\frac{1}{{10}}c](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)v=110c, ta có ![\\frac{{{v^2}}}{{{c^2}}} = {\\left\( {\\frac{1}{{10}}} \\right\)^2} = \\frac{1}{{100}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)v2c2=\(110\)2=1100
Nên ![m = \\frac{{{m_0}}}{{\\sqrt {1 - \\frac{1}{{100}}} }} = \\frac{{{m_0}}}{{\\sqrt {\\frac{{99}}{{100}}} }} = \\frac{{10{m_0}}}{{9\\sqrt {11} }} = \\frac{{10{m_0}\\sqrt {11} }}{{99}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m=m01−1100=m099100=10m0911=10m01199
## Giải Toán 9 trang 59
**Bài 3.17 trang 59 Toán 9 Tập 1 Kết nối tri thức**
Đưa thừa số ra ngoài dấu căn:
a\)![\\sqrt {52} ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)52;
b\) ![\\sqrt {27a} \\left\( {a \\ge 0} \\right\);](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)27a\(a≥0\);
c\) ![\\sqrt {50\\sqrt 2 + 100} ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)502+100;
d\) ![\\sqrt {9\\sqrt 5 - 18} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)95−18.
**Hướng dẫn giải**
a\) ![\\sqrt {75} = \\sqrt {{2^2}.13} = 2\\sqrt 13](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)75=22.13=213
b\) ![\\sqrt {27a} = \\sqrt {9.3} = \\sqrt {{3^2}.3} = 3\\sqrt 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)27a=9.3=32.3=33
c\) ![\\sqrt {50\\sqrt 2 + 100} = \\sqrt {25.2\\sqrt 2 + 25.4} = \\sqrt {25\\left\( {2\\sqrt 2 + 4} \\right\)} = 5\\sqrt {2\\sqrt 2 + 4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)502+100=25.22+25.4=25\(22+4\)=522+4
d\) ![\\sqrt {9\\sqrt 5 - 18} = \\sqrt {9\\left\( {\\sqrt 5 - 2} \\right\)} = 3\\sqrt {\\sqrt 5 - 2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)95−18=9\(5−2\)=35−2
**Bài 3.18 trang 59 Toán 9 Tập 1 Kết nối tri thức**
Đưa thừa số vào trong dấu căn:
a\) ![4\\sqrt 3 ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)43;
b\) ![- 2\\sqrt 7 ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−27;
c\) ![4\\sqrt {\\frac{{15}}{2}} ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)4152;
d\) -![5\\sqrt {\\frac{{16}}{5}} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5165.
**Hướng dẫn giải**
a\) ![4\\sqrt 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)43 = ![\\sqrt{4^{2}.3 }](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)42.3 =![\\sqrt {48}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)48
b\) ![- 2\\sqrt 7 = - \\sqrt 4 .\\sqrt 7 = - \\sqrt {28}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−27=−4.7=−28
c\) ![4\\sqrt {\\frac{{15}}{2}} = \\sqrt {16} .\\sqrt {\\frac{{15}}{2}} = \\sqrt {16.\\frac{{15}}{2}} = \\sqrt {120}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)4152=16.152=16.152=120
d\) ![- 5\\sqrt {\\frac{{16}}{5}} = - \\sqrt {25} .\\sqrt {\\frac{{16}}{5}} = - \\sqrt {25.\\frac{{16}}{5}} = - \\sqrt {80}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−5165=−25.165=−25.165=−80
**Bài 3.19 trang 59 Toán 9 Tập 1 Kết nối tri thức**
Khử mẫu trong dấu căn:
a\) ![2a.\\sqrt {\\frac{3}{5}} ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2a.35;
b\) ![- 3x.\\sqrt {\\frac{5}{x}} \\left\( {x > 0} \\right\);](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−3x.5x\(x>0\);
c\) ![- \\sqrt {\\frac{{3a}}{b}} \\left\( {a \\ge 0,b > 0} \\right\).](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−3ab\(a≥0,b>0\).
**Hướng dẫn giải**
a\) ![2a.\\sqrt {\\frac{3}{5}} = 2a.\\frac{{\\sqrt 3 }}{{\\sqrt 5 }} = 2a.\\frac{{\\sqrt 3 .\\sqrt 5 }}{{\\sqrt 5 .\\sqrt 5 }} = 2a\\frac{{\\sqrt {15} }}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2a.35=2a.35=2a.3.55.5=2a155
b\) ![- 3x.\\sqrt {\\frac{5}{x}} = - 3x.\\frac{{\\sqrt 5 .\\sqrt x }}{{\\sqrt x .\\sqrt x }} = - 3x.\\frac{{\\sqrt {5x} }}{x} = - 3\\sqrt x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−3x.5x=−3x.5.xx.x=−3x.5xx=−3x
c\) ![- \\sqrt {\\frac{{3a}}{b}} = - \\frac{{\\sqrt {3a} }}{{\\sqrt b }} = - \\frac{{\\sqrt {3ab} }}{{\\sqrt b .\\sqrt b }} = \\frac{{ - \\sqrt {3ab} }}{b}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−3ab=−3ab=−3abb.b=−3abb
**Bài 3.20 trang 59 Toán 9 Tập 1 Kết nối tri thức**
Trục căn thức ở mẫu:
a\) ![\\frac{{4 + 3\\sqrt 5 }}{{\\sqrt 5 }};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)4+355;
b\) ![\\frac{1}{{\\sqrt 5 - 2}};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)15−2;
c\) ![\\frac{{3 + \\sqrt 3 }}{{1 - \\sqrt 3 }};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3+31−3;
d\) ![\\frac{{\\sqrt 2 }}{{\\sqrt 3 + \\sqrt 2 }}.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)23+2.
**Hướng dẫn giải**
![a\) \\frac{{4 + 3\\sqrt 5 }}{{\\sqrt 5 }} = \\frac{{\\left\( {4 + 3\\sqrt 5 } \\right\)\\sqrt 5 }}{{\\sqrt 5 .\\sqrt 5 }} = \\frac{{4\\sqrt 5 + 15}}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png) a\)4+355=\(4+35\)55.5=45+155
![b\) \\frac{1}{{\\sqrt 5 - 2}} = \\frac{{1.\\left\( {\\sqrt 5 + 2} \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt 5 - 2} \\right\)\\left\( {\\sqrt 5 + 2} \\right\)}} = \\frac{{\\sqrt 5 + 2}}{{5 - 4}} = \\sqrt 5 + 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)15−2=1.\(5+2\)\(5−2\)\(5+2\)=5+25−4=5+2
![c\) \\frac{{3 + \\sqrt 3 }}{{1 - \\sqrt 3 }} = \\frac{{\\left\( {3 + \\sqrt 3 } \\right\)\\left\( {1 + \\sqrt 3 } \\right\)}}{{\\left\( {1 - \\sqrt 3 } \\right\)\\left\( {1 + \\sqrt 3 } \\right\)}} = \\frac{{3 + 3\\sqrt 3 + 1\\sqrt 3 + \\sqrt {{3^2}} }}{{1 - 3}} = \\frac{{7 + 4\\sqrt 3 }}{{ - 2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)c\)3+31−3=\(3+3\)\(1+3\)\(1−3\)\(1+3\)=3+33+13+321−3=7+43−2
![d\) \\frac{{\\sqrt 2 }}{{\\sqrt 3 + \\sqrt 2 }} = \\frac{{\\sqrt 2 \\left\( {\\sqrt 3 - \\sqrt 2 } \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt 3 + \\sqrt 2 } \\right\)\\left\( {\\sqrt 3 - \\sqrt 2 } \\right\)}} = \\frac{{\\sqrt 6 - 2}}{{3 - 2}} = \\sqrt 6 - 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)d\)23+2=2\(3−2\)\(3+2\)\(3−2\)=6−23−2=6−2
**Bài 3.21 trang 59 Toán 9 Tập 1 Kết nối tri thức**
Rút gọn các biểu thức sau:
a\) ![2\\sqrt {\\frac{2}{3}} - 4\\sqrt {\\frac{3}{2}} ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)223−432;
b\) ![\\frac{{5\\sqrt {48} - 3\\sqrt {27} + 2\\sqrt {12} }}{{\\sqrt 3 }};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)548−327+2123;
c\)![\\frac{1}{{3 + 2\\sqrt 2 }} + \\frac{{4\\sqrt 2 - 4}}{{2 - \\sqrt 2 }}.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)13+22+42−42−2.
**Hướng dẫn giải**
![a\) 2\\sqrt {\\frac{2}{3}} - 4\\sqrt {\\frac{3}{2}} = 2\\frac{{\\sqrt 2 }}{{\\sqrt 3 }} - 4\\frac{{\\sqrt 3 }}{{\\sqrt 2 }} = 2.\\frac{{\\sqrt 6 }}{3} - 4.\\frac{{\\sqrt 6 }}{2} = \\sqrt 6 \\left\( {\\frac{2}{3} - 2} \\right\) = \\frac{{ - 4\\sqrt 6 }}{3}.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png) a\)223−432=223−432=2.63−4.62=6\(23−2\)=−463.
b\) ![\\frac{{5\\sqrt {48} - 3\\sqrt {27} + 2\\sqrt {12} }}{{\\sqrt 3 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)548−327+2123
![= \\frac{{5\\sqrt {16.3} - 3\\sqrt {9.3} + 2\\sqrt {4.3} }}{{\\sqrt 3 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=516.3−39.3+24.33
![= \\frac{{\\sqrt 3 .\\left\( {5\\sqrt {16} - 3\\sqrt 9 + 2\\sqrt 4 } \\right\)}}{{\\sqrt 3 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3.\(516−39+24\)3
![= 5.4 - 3.3 + 2.2 = 20 - 9 + 4 = 15](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=5.4−3.3+2.2=20−9+4=15
c\) ![\\frac{1}{{3 + 2\\sqrt 2 }} + \\frac{{4\\sqrt 2 - 4}}{{2 - \\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)13+22+42−42−2
![= \\frac{{3 - 2\\sqrt 2 }}{{\\left\( {3 + 2\\sqrt 2 } \\right\)\\left\( {3 - 2\\sqrt 2 } \\right\)}} + \\frac{{4\\left\( {\\sqrt 2 - 1} \\right\)}}{{\\sqrt 2 \\left\( {\\sqrt 2 - 1} \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3−22\(3+22\)\(3−22\)+4\(2−1\)2\(2−1\)
![= \\frac{{3 - 2\\sqrt 2 }}{{9 - 8}} + \\frac{4}{{\\sqrt 2 }} = 3 - 2\\sqrt 2 + \\frac{{4\\sqrt 2 }}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3−229−8+42=3−22+422
![= 3 - 2\\sqrt 2 + 2\\sqrt 2 = 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3−22+22=3
**Bài 3.22 trang 59 Toán 9 Tập 1 Kết nối tri thức**
Rút gọn biểu thức ![A = \\sqrt x \\left\( {\\frac{1}{{\\sqrt x + 3}} - \\frac{1}{{3 - \\sqrt x }}} \\right\)\\left\( {x \\ge 0,x \\ne 9} \\right\).](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=x\(1x+3−13−x\)\(x≥0,x≠9\).
**Hướng dẫn giải**
![\\begin{array}{l}A = \\sqrt x \\left\( {\\frac{1}{{\\sqrt x + 3}} - \\frac{1}{{3 - \\sqrt x }}} \\right\)\\\\ = \\sqrt x .\\left\( {\\frac{{\\sqrt x - 3}}{{x - 9}} - \\frac{{3 + \\sqrt x }}{{9 - x}}} \\right\)\\\\ = \\sqrt x \\left\( {\\frac{{\\sqrt x - 3 + 3 + \\sqrt x }}{{x - 9}}} \\right\)\\\\ = \\sqrt x .2\\sqrt x \\\\ = 2x\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png) A=x\(1x+3−13−x\)=x.\(x−3x−9−3+x9−x\)=x\(x−3+3+xx−9\)=x.2x=2x
Xem thêm các bài Tìm bài trong mục này khác:
  * [Giải Toán 9 trang 60](</giai-toan-9-trang-60-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323393>)
  * [Giải Toán 9 trang 61](</giai-toan-9-trang-61-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323399>)
  * [Giải Toán 9 trang 62](</giai-toan-9-trang-62-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323410>)

