---
url: https://vndoc.com/toan-9-canh-dieu-bai-4-mot-so-phep-bien-doi-can-thuc-bac-hai-cua-bieu-thuc-dai-so-321741
title: Giải Toán 9 Cánh diều trang 67, 68, 69, 70, 71 tập 1
date_extracted: 2025-04-14 20:47:12
description: Toán 9 Cánh diều Bài 4: Một số phép biến đổi căn thức bậc hai của biểu thức đại số hướng dẫn giải chi tiết các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Cánh diều tập 1.
keywords: toán 9,giải toán 9,toán 9 cánh diều,sgk toán 9,toán lớp 9,toán lớp 9 cánh diều,sgk toán 9 cánh diều,toán 9 ctst,giải sgk toán 9 cánh diều,toán 9 cánh diều tập 1,giải bài tập toán 9 cánh diều,Toán 9 Bài 3 Một số phép biến đổi căn thức bậc hai của biểu thức đại số,Một số phép biến đổi căn thức bậc hai của biểu thức đại số,Giải Toán 9 Cánh diều tập 1 trang 68,Giải Toán 9 Cánh diều tập 1 trang 69,Giải Toán 9 Cánh diều tập 1 trang 70,Giải Toán 9 Cánh diều tập 1 trang 71
---

# Toán 9 Cánh diều Bài 4: Một số phép biến đổi căn thức bậc hai của biểu thức đại số
[Giải Toán 9 Cánh diều](<https://vndoc.com/toan-9-canh-dieu>) Bài 4: Một số phép biến đổi căn thức bậc hai của biểu thức đại số hướng dẫn giải chi tiết cho các câu hỏi và bài tập trong SGK [Toán 9](<https://vndoc.com/toan-lop9>) Cánh diều tập 1 trang 67, 68, 69, 70, 71.
## Giải Toán 9 Cánh diều tập 1 trang 67, 68, 69, 70, 71
  * Giải Toán 9 trang 67
    * Hoạt động 1 trang 67 SGK Toán 9 Cánh diều
    * Luyện tập 1 trang 67 SGK Toán 9 Cánh diều
  * Giải Toán 9 trang 68
    * Luyện tập 2 trang 68 SGK Toán 9 Cánh diều
    * Hoạt động 3 trang 68 SGK Toán 9 Cánh diều
  * Giải Toán 9 trang 69
    * Luyện tập 3 trang 69 SGK Toán 9 Cánh diều
    * Luyện tập 4 trang 69 SGK Toán 9 Cánh diều
    * Luyện tập 5 trang 69 SGK Toán 9 Cánh diều
  * Giải Toán 9 trang 70
    * Luyện tập 6 trang 70 SGK Toán 9 Cánh diều
    * Bài 1 trang 70 Toán 9 Tập 1:
    * Bài 2 trang 70 Toán 9 Tập 1:
    * Bài 4 trang 71 Toán 9 Tập 1:
    * Bài 5 trang 71 Toán 9 Tập 1:

Xem thêm
## **Giải Toán 9 trang 67**
### **Hoạt động 1 trang 67 SGK Toán 9 Cánh diều**
Tìm số thích hợp cho “?”:
a. ![\\sqrt {7_{}^2} = ?;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)72=?;
b. ![\\sqrt {\\left\( { - 9} \\right\)_{}^2} = ?;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(−9\)2=?;
c. ![\\sqrt {a_{}^2} = ?](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a2=? với a là một số cho trước.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\sqrt {7_{}^2} = \\left| 7 \\right| = 7;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)72=|7|=7;
b. ![\\sqrt {\\left\( { - 9} \\right\)_{}^2} = \\left| { - 9} \\right| = 9;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(−9\)2=|−9|=9;
c. ![\\sqrt {a_{}^2} = \\left| a \\right|.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a2=|a|.
### **Luyện tập 1 trang 67 SGK Toán 9 Cánh diều**
Áp dụng quy tắc về căn thức bậc hai của một bình phương, hãy rút gọn biểu thức:
a.![\\sqrt {x_{}^2 + 6x + 9}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+6x+9với x < \- 3;
b. ![\\sqrt {y_{}^4 + 2y_{}^2 + 1} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)y4+2y2+1.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\sqrt {x_{}^2 + 6x + 9} = \\sqrt {\\left\( {x + 3} \\right\)_{}^2} = \\left| {x + 3} \\right| = - x - 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+6x+9=\(x+3\)2=|x+3|=−x−3 \(vì x + 3 < 0 khi x < \- 3\).
b. ![\\sqrt {y_{}^4 + 2y_{}^2 + 1} = \\sqrt {\\left\( {y_{}^2 + 1} \\right\)_{}^2} = \\left| {y_{}^2 + 1} \\right| = y_{}^2 + 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)y4+2y2+1=\(y2+1\)2=|y2+1|=y2+1 \(vì y\_\{\}^2 + 1 > 0 với mọi số thực y\).
## **Giải Toán 9 trang 68**
### **Luyện tập 2 trang 68 SGK Toán 9 Cánh diều**
Áp dụng quy tắc về căn thức bậc hai của một tích, hãy rút gọn biểu thức:
a. ![\\sqrt {9x_{}^4} ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)9x4;
b. ![\\sqrt {3a_{}^3} .\\sqrt {27a}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3a3.27a với a > 0.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\sqrt {9x_{}^4} = \\sqrt 9 .\\sqrt {x_{}^4} = 3.\\left| {x_{}^2} \\right| = 3x_{}^2.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)9x4=9.x4=3.|x2|=3x2.
b. ![\\sqrt {3a_{}^3} .\\sqrt {27a} = \\sqrt {3a_{}^3.27a} = \\sqrt {81a_{}^4} = \\sqrt {81} .\\sqrt {a_{}^4} = 3.\\left| {a_{}^2} \\right| = 3a_{}^2.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3a3.27a=3a3.27a=81a4=81.a4=3.|a2|=3a2.
### **Hoạt động 3 trang 68 SGK Toán 9 Cánh diều**
So sánh:
a. ![\\sqrt {\\frac{{49}}{{169}}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)49169 và ![\\frac{{\\sqrt {49} }}{{\\sqrt {169} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)49169;
b. ![\\sqrt {\\frac{a}{b}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)ab và ![\\frac{{\\sqrt a }}{{\\sqrt b }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)ab với a là số không âm, b là số dương.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\sqrt {\\frac{{49}}{{169}}}  = \\frac{{\\sqrt {49} }}{{\\sqrt {169} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)49169=49169.
b. ![\\sqrt {\\frac{a}{b}}  = \\frac{{\\sqrt a }}{{\\sqrt b }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)ab=ab.
## **Giải Toán 9 trang 69**
### **Luyện tập 3 trang 69 SGK Toán 9 Cánh diều**
Áp dụng quy tắc về căn thức bậc hai của một thương, hãy rút gọn biểu thức:
a. ![\\sqrt {\\frac{9}{{\\left\( {x - 3} \\right\)_{}^2}}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)9\(x−3\)2 với ![x > 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>3;
b. ![\\frac{{\\sqrt {48x_{}^3} }}{{\\sqrt {3x_{}^5} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)48x33x5 với ![x > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>0.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\sqrt {\\frac{9}{{{{\\left\( {x - 3} \\right\)}^2}}}}  = \\frac{{\\sqrt 9 }}{{\\sqrt {{{\\left\( {x - 3} \\right\)}^2}} }} = \\frac{3}{{\\left| {x - 3} \\right|}} = \\frac{3}{{x - 3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)9\(x−3\)2=9\(x−3\)2=3|x−3|=3x−3 \(vì ![x > 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>3 nên ![x - 3 > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−3>0\).
b. ![\\frac{{\\sqrt {48x_{}^3} }}{{\\sqrt {3x_{}^5} }} = \\sqrt {\\frac{{48x_{}^3}}{{3x_{}^5}}}  = \\sqrt {\\frac{{16}}{{x_{}^2}}}  = \\frac{{\\sqrt {16} }}{{\\sqrt {x_{}^2} }} = \\frac{4}{{\\left| x \\right|}} = \\frac{4}{x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)48x33x5=48x33x5=16x2=16x2=4|x|=4x \(vì ![x > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>0\).
**Hoạt động 4 trang 69 SGK Toán 9 Cánh diều**
Xét phép biến đổi: ![\\frac{5}{{\\sqrt 3 }} = \\frac{{5\\sqrt 3 }}{{\\left\( {\\sqrt 3 } \\right\)_{}^2}} = \\frac{{5\\sqrt 3 }}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)53=53\(3\)2=533. Hãy xác định mẫu thức của mỗi biểu thức sau: ![\\frac{5}{{\\sqrt 3 }};\\frac{{5\\sqrt 3 }}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)53;533.
**Hướng dẫn giải:**
\+ Mẫu thức của phân số ![\\frac{5}{{\\sqrt 3 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)53 là ![\\sqrt 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3.
\+ Mẫu thức của phân số ![\\frac{{5\\sqrt 3 }}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)533 là 3.
### **Luyện tập 4 trang 69 SGK Toán 9 Cánh diều**
Trục căn thức ở mẫu: ![\\frac{{x_{}^2 - 1}}{{\\sqrt {x - 1} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−1x−1 với ![x > 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>1.
**Hướng dẫn giải:**
Ta có: ![\\frac{{{x^2} - 1}}{{\\sqrt {x - 1} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−1x−1![= \\frac{{\\left\( {{x^2} - 1} \\right\).\\sqrt {x - 1} }}{{\\sqrt {x - 1} .\\sqrt {x - 1} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x2−1\).x−1x−1.x−1![= \\frac{{\\left\( {x - 1} \\right\)\\left\( {x + 1} \\right\)\\sqrt {x - 1} }}{{x - 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−1\)\(x+1\)x−1x−1![= \\left\( {x + 1} \\right\)\\sqrt {x - 1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x+1\)x−1.
### **Luyện tập 5 trang 69 SGK Toán 9 Cánh diều**
Trục căn thức ở mẫu: ![\\frac{{x - 1}}{{\\sqrt x  - 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−1x−1 với ![x > 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>1.
**Hướng dẫn giải:**
Ta có: ![\\frac{{x - 1}}{{\\sqrt x  - 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−1x−1![= \\frac{{\\left\( {x - 1} \\right\)\\left\( {\\sqrt x  + 1} \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt x  - 1} \\right\)\\left\( {\\sqrt x  + 1} \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−1\)\(x+1\)\(x−1\)\(x+1\)![= \\frac{{\\left\( {x - 1} \\right\)\\left\( {\\sqrt x  + 1} \\right\)}}{{x - 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(x−1\)\(x+1\)x−1![= \\sqrt x  + 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x+1.
## **Giải Toán 9 trang 70**
### **Luyện tập 6 trang 70 SGK Toán 9 Cánh diều**
Trục căn thức ở mẫu: ![\\frac{1}{{\\sqrt {x + 1}  - \\sqrt x }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1x+1−x với ![x \\ge 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥0.
**Hướng dẫn giải:**
Ta có: ![\\frac{1}{{\\sqrt {x + 1}  - \\sqrt x }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1x+1−x![= \\frac{{\\sqrt {x + 1}  + \\sqrt x }}{{\\left\( {\\sqrt {x + 1}  - \\sqrt x } \\right\)\\left\( {\\sqrt {x + 1}  + \\sqrt x } \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x+1+x\(x+1−x\)\(x+1+x\)![= \\frac{{\\sqrt {x + 1}  + \\sqrt x }}{{x + 1 - x}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x+1+xx+1−x![= \\sqrt {x + 1}  + \\sqrt x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x+1+x.
### **Bài 1 trang 70 Toán 9 Tập 1:**
Áp dụng quy tắc về căn thức bậc hai của một bình phương, hãy rút gọn biểu thức:
a. ![\\sqrt {\\left\( {5 - x} \\right\)_{}^2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(5−x\)2 với ![x \\ge 5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥5;
b. ![\\sqrt {\\left\( {x - 3} \\right\)_{}^4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x−3\)4;
c. ![\\sqrt {\\left\( {y + 1} \\right\)_{}^6}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(y+1\)6 với ![y <  - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)y<−1.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\sqrt {\\left\( {5 - x} \\right\)_{}^2}  = \\left| {5 - x} \\right| = x - 5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(5−x\)2=|5−x|=x−5 \(Vì ![x \\ge 5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥5 nên ![5 - x \\le 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5−x≤0\).
b. ![\\sqrt {\\left\( {x - 3} \\right\)_{}^4}  = \\left| {\\left\( {x - 3} \\right\)_{}^2} \\right| = \\left\( {x - 3} \\right\)_{}^2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x−3\)4=|\(x−3\)2|=\(x−3\)2.
c. ![\\sqrt {\\left\( {y + 1} \\right\)_{}^6}  = \\sqrt {\\left\[ {\\left\( {y + 1} \\right\)_{}^3} \\right\]_{}^2}  = \\left| {\\left\( {y + 1} \\right\)_{}^3} \\right| =  - \\left\( {y + 1} \\right\)_{}^3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(y+1\)6=\[\(y+1\)3\]2=|\(y+1\)3|=−\(y+1\)3 \(Vì ![y <  - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)y<−1 nên ![y + 1 < 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)y+1<0 suy ra ![\\left\( {y + 1} \\right\)_{}^3 < 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(y+1\)3<0\).
### **Bài 2 trang 70 Toán 9 Tập 1:**
Áp dụng quy tắc về căn thức bậc hai của một tích, hãy rút gọn biểu thức:
a. ![\\sqrt {25\\left\( {a + 1} \\right\)_{}^2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)25\(a+1\)2 với ![a >  - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a>−1;
b. ![\\sqrt {x_{}^2\\left\( {x - 5} \\right\)_{}^2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2\(x−5\)2 với ![x > 5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>5;
c. ![\\sqrt {2b} .\\sqrt {32b}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2b.32b với ![b > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b>0;
d. ![\\sqrt {3c} .\\sqrt {27c_{}^3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3c.27c3 với ![c > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)c>0.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\sqrt {25\\left\( {a + 1} \\right\)_{}^2}  = \\sqrt {25} .\\sqrt {\\left\( {a + 1} \\right\)_{}^2}  = 5.\\left| {a + 1} \\right| = 5\\left\( {a + 1} \\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)25\(a+1\)2=25.\(a+1\)2=5.|a+1|=5\(a+1\) \(Vì ![a >  - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a>−1 nên ![a + 1 > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a+1>0\).
b. ![\\sqrt {x_{}^2\\left\( {x - 5} \\right\)_{}^2}  = \\sqrt {x_{}^2} .\\sqrt {\\left\( {x - 5} \\right\)_{}^2}  = \\left| x \\right|.\\left| {x - 5} \\right| = x\\left\( {x - 5} \\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2\(x−5\)2=x2.\(x−5\)2=|x|.|x−5|=x\(x−5\) \(Vì ![x > 5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>5 nên ![x - 5 > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−5>0\).
c. ![\\sqrt {2b} .\\sqrt {32b}  = \\sqrt {2b.32b}  = \\sqrt {64b_{}^2}  = \\sqrt {64} .\\sqrt {b_{}^2}  = 8\\left| b \\right| = 8b](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2b.32b=2b.32b=64b2=64.b2=8|b|=8b \(Do ![b > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b>0\).
d. ![\\sqrt {3c} .\\sqrt {27c_{}^3}  = \\sqrt {3c.27c_{}^3}  = \\sqrt {81c_{}^4}  = \\sqrt {81} .\\sqrt {c_{}^4}  = 9.\\left| {c_{}^2} \\right| = 9c_{}^2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3c.27c3=3c.27c3=81c4=81.c4=9.|c2|=9c2.
### **Bài 4 trang 71 Toán 9 Tập 1:**
Áp dụng quy tắc về căn thức bậc hai của một thương, hãy rút gọn biểu thức:
a. ![\\sqrt {\\frac{{\\left\( {3 - a} \\right\)_{}^2}}{9}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(3−a\)29 với ![a > 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a>3;
b. ![\\frac{{\\sqrt {75x_{}^5} }}{{\\sqrt {5x_{}^3} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)75x55x3 với ![x > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>0;
c. ![\\sqrt {\\frac{9}{{x_{}^2 - 2x + 1}}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)9x2−2x+1 với ![x > 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>1;
d. ![\\sqrt {\\frac{{x_{}^2 - 4x + 4}}{{x_{}^2 + 6x + 9}}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4x+4x2+6x+9 với ![x \\ge 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥2.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\sqrt {\\frac{{\\left\( {3 - a} \\right\)_{}^2}}{9}}  = \\frac{{\\sqrt {\\left\( {3 - a} \\right\)_{}^2} }}{{\\sqrt 9 }} = \\frac{{\\left| {3 - a} \\right|}}{3} = \\frac{{a - 3}}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(3−a\)29=\(3−a\)29=|3−a|3=a−33 \(Vì ![a > 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a>3 nên ![3 - a < 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−a<0\).
b. ![\\frac{{\\sqrt {75x_{}^5} }}{{\\sqrt {5x_{}^3} }} = \\sqrt {\\frac{{75x_{}^5}}{{5x_{}^3}}}  = \\sqrt {25x_{}^2}  = \\sqrt {25} .\\sqrt {x_{}^2}  = 5\\left| x \\right| = 5x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)75x55x3=75x55x3=25x2=25.x2=5|x|=5x \(Do ![x > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>0\).
c. ![\\sqrt {\\frac{9}{{x_{}^2 - 2x + 1}}}  = \\sqrt {\\frac{9}{{\\left\( {x - 1} \\right\)_{}^2}}}  = \\frac{{\\sqrt 9 }}{{\\sqrt {\\left\( {x - 1} \\right\)_{}^2} }} = \\frac{3}{{\\left| {x - 1} \\right|}} = \\frac{3}{{x - 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)9x2−2x+1=9\(x−1\)2=9\(x−1\)2=3|x−1|=3x−1 \(Vì ![x > 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>1 nên ![x - 1 > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−1>0\).
d. ![\\sqrt {\\frac{{x_{}^2 - 4x + 4}}{{x_{}^2 + 6x + 9}}}  = \\sqrt {\\frac{{\\left\( {x - 2} \\right\)_{}^2}}{{\\left\( {x + 3} \\right\)_{}^2}}}  = \\frac{{\\sqrt {\\left\( {x - 2} \\right\)_{}^2} }}{{\\sqrt {\\left\( {x + 3} \\right\)_{}^2} }} = \\frac{{\\left| {x - 2} \\right|}}{{\\left| {x + 3} \\right|}} = \\frac{{x - 2}}{{x + 3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4x+4x2+6x+9=\(x−2\)2\(x+3\)2=\(x−2\)2\(x+3\)2=|x−2||x+3|=x−2x+3 \(Vì ![x \\ge 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥2 nên ![x - 2 \\ge 0,\\,x + 3 > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−2≥0,x+3>0\).
**Bài 4 trang 71 Toán 9 Tập 1:**
Trục căn thức ở mẫu:
a. ![\\frac{9}{{2\\sqrt 3 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)923;
b. ![\\frac{2}{{\\sqrt a }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2a với ![a > 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a>0;
c. ![\\frac{7}{{3 - \\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)73−2;
d. ![\\frac{5}{{\\sqrt x  + 3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5x+3 với ![x > 0;x \\ne 9](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>0;x≠9;
e. ![\\frac{{\\sqrt 3  - \\sqrt 2 }}{{\\sqrt 3  + \\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−23+2;
g. ![\\frac{1}{{\\sqrt x  - \\sqrt 3 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1x−3 với ![x > 0,x \\ne 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>0,x≠3.
**Hướng dẫn giải:**
a. ![\\frac{9}{{2\\sqrt 3 }} = \\frac{{9\\sqrt 3 }}{{2\\sqrt 3 .\\sqrt 3 }} = \\frac{{9\\sqrt 3 }}{{2.3}} = \\frac{{9\\sqrt 3 }}{6} = \\frac{{3\\sqrt 3 }}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)923=9323.3=932.3=936=332.
b. ![\\frac{2}{{\\sqrt a }} = \\frac{{2\\sqrt a }}{{\\sqrt a .\\sqrt a }} = \\frac{{2\\sqrt a }}{a}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2a=2aa.a=2aa.
c. ![\\frac{7}{{3 - \\sqrt 2 }} = \\frac{{7\\left\( {3 + \\sqrt 2 } \\right\)}}{{\\left\( {3 - \\sqrt 2 } \\right\)\\left\( {3 + \\sqrt 2 } \\right\)}} = \\frac{{7\\left\( {3 + \\sqrt 2 } \\right\)}}{{9 - 2}} = \\frac{{7\\left\( {3 + \\sqrt 2 } \\right\)}}{7} = 3 + \\sqrt 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)73−2=7\(3+2\)\(3−2\)\(3+2\)=7\(3+2\)9−2=7\(3+2\)7=3+2.
d. ![\\frac{5}{{\\sqrt x  + 3}} = \\frac{{5\\left\( {\\sqrt x  - 3} \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt x  + 3} \\right\)\\left\( {\\sqrt x  - 3} \\right\)}} = \\frac{{5\\left\( {\\sqrt x  - 3} \\right\)}}{{x - 9}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5x+3=5\(x−3\)\(x+3\)\(x−3\)=5\(x−3\)x−9.
e. ![\\frac{{\\sqrt 3  - \\sqrt 2 }}{{\\sqrt 3  + \\sqrt 2 }} = \\frac{{\\left\( {\\sqrt 3  - \\sqrt 2 } \\right\)\\left\( {\\sqrt 3  - \\sqrt 2 } \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt 3  + \\sqrt 2 } \\right\)\\left\( {\\sqrt 3  - \\sqrt 2 } \\right\)}} = \\frac{{3 - 2\\sqrt 6  + 2}}{{3 - 2}} = 5 - 2\\sqrt 6](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−23+2=\(3−2\)\(3−2\)\(3+2\)\(3−2\)=3−26+23−2=5−26.
g. ![\\frac{1}{{\\sqrt x  - \\sqrt 3 }} = \\frac{{1\\left\( {\\sqrt x  + \\sqrt 3 } \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt x  - \\sqrt 3 } \\right\)\\left\( {\\sqrt x  + \\sqrt 3 } \\right\)}} = \\frac{{\\sqrt x  + \\sqrt 3 }}{{x - 3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1x−3=1\(x+3\)\(x−3\)\(x+3\)=x+3x−3.
### **Bài 5 trang 71 Toán 9 Tập 1:**
Rút gọn biểu thức: ![\\frac{{\\sqrt a }}{{\\sqrt a  - \\sqrt b }} - \\frac{{\\sqrt b }}{{\\sqrt a  + \\sqrt b }} - \\frac{{2b}}{{a - b}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)aa−b−ba+b−2ba−b với ![a \\ge 0,b \\ge 0,a \\ne b](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a≥0,b≥0,a≠b.
**Bài tiếp theo:[Toán 9 Cánh diều Bài tập cuối chương 3](<https://vndoc.com/toan-9-canh-dieu-bai-tap-cuoi-chuong-3-321747>)**
Xem thêm các bài Tìm bài trong mục này khác:
  * [Giải Toán 9 trang 72](</giai-toan-9-trang-72-tap-1-canh-dieu-324224>)
  * [Giải Toán 9 trang 73](</giai-toan-9-trang-73-tap-1-canh-dieu-324231>)

