---
url: https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc-luyen-tap-chung-trang-52-320522
title: Giải Toán 9 Luyện tập chung trang 52 Kết nối tri thức
date_extracted: 2025-04-14 19:38:04
description: Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 52 hướng dẫn giải chi tiết các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Kết nối tri thức tập 1.
keywords: toán 9,giải toán 9,giải toán 9 kntt,giải toán 9 tập 1,giải toán 9 kết nối tri thức,toán 9 kết nối tri thức tập 1,Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 52,giải Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 52,Luyện tập chung trang 52 kntt,toán 9 kết nối tri thức tập 1 trang 52,Luyện tập chung trang 52
---

# Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 52
[Giải Toán 9 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc>) Luyện tập chung trang 52 hướng dẫn giải chi tiết cho các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Kết nối tri thức tập 1 trang 52, 53.
## Giải Toán 9 Kết nối tri thức tập 1 trang 53
  * Bài 3.12 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1
  * Bài 3.13 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1
  * Bài 3.14 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1
  * Bài 3.15 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1
  * Bài 3.16 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1

## Bài 3.12 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1
Rút gọn các biểu thức sau:
a\) ![\\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 3  - \\sqrt 2 } \\right\)}^2}}  + \\sqrt {{{\\left\( {1 - \\sqrt 2 } \\right\)}^2}} ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(3−2\)2+\(1−2\)2;
b\) ![\\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 7  - 3} \\right\)}^2}}  + \\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 7  + 3} \\right\)}^2}} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(7−3\)2+\(7+3\)2.
**Hướng dẫn giải**
a\) ![\\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 3  - \\sqrt 2 } \\right\)}^2}}  + \\sqrt {{{\\left\( {1 - \\sqrt 2 } \\right\)}^2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(3−2\)2+\(1−2\)2![= \\left| {\\sqrt 3  - \\sqrt 2 } \\right| + \\left| {\\sqrt 3  + \\sqrt 2 } \\right|](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=|3−2|+|3+2|![= \\sqrt 3  - \\sqrt 2  + \\sqrt 3  + \\sqrt 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3−2+3+2![= 2\\sqrt 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=23
b\) ![\\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 7  - 3} \\right\)}^2}}  + \\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 7  + 3} \\right\)}^2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(7−3\)2+\(7+3\)2![= \\left| {\\sqrt 7  - 3} \\right| + \\left| {\\sqrt 7  + 3} \\right|](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=|7−3|+|7+3|![= 3 - \\sqrt 7  + \\sqrt 7  + 3](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3−7+7+3![= 6](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=6
## Bài 3.13 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1
Thực hiện phép tính:
a\) ![\\sqrt 3 .\\left\( {\\sqrt {192}  - \\sqrt {75} } \\right\);](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3.\(192−75\);
b\) ![\\frac{{ - 3\\sqrt {18}  + 5\\sqrt {50}  - \\sqrt {128} }}{{7\\sqrt 2 }}.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−318+550−12872.
**Hướng dẫn giải**
a\) ![\\sqrt 3 .\\left\( {\\sqrt {192}  - \\sqrt {75} } \\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3.\(192−75\)![= \\sqrt 3 .\\left\( {\\sqrt {64.3}  - \\sqrt {25.3} } \\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3.\(64.3−25.3\)![= \\sqrt 3 .\\sqrt 3 \\left\( {\\sqrt {64}  - \\sqrt {25} } \\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3.3\(64−25\)![= 3.\\left\( {8 - 5} \\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3.\(8−5\)![= 9](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=9
b\) ![\\frac{{ - 3\\sqrt {18}  + 5\\sqrt {50}  - \\sqrt {128} }}{{7\\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−318+550−12872![= \\frac{{ - 3.\\sqrt {9.2}  + 5.\\sqrt {25.2}  - \\sqrt {64.2} }}{{7\\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−3.9.2+5.25.2−64.272![= \\frac{{\\sqrt 2 \\left\( { - 3\\sqrt 9  + 5\\sqrt {25}  - \\sqrt {64} } \\right\)}}{{\\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=2\(−39+525−64\)2![=  - 9 + 25 - 8](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−9+25−8![= 8](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=8
## Bài 3.14 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1
Chứng minh rằng:
a\) ![{\\left\( {1 - \\sqrt 2 } \\right\)^2} = 3 - 2\\sqrt 2 ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(1−2\)2=3−22;
b\) ![{\\left\( {\\sqrt 3 + \\sqrt 2 } \\right\)^2} = 5 + 2\\sqrt 6 .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(3+2\)2=5+26.
**Hướng dẫn giải**
a\) ![{\\left\( {1 - \\sqrt 2 } \\right\)^2} = {1^2} - 2.1.\\sqrt 2 + {\\left\( {\\sqrt 2 } \\right\)^2} = 1 - 2\\sqrt 2 + 2 = 3 - 2\\sqrt 2 ;](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(1−2\)2=12−2.1.2+\(2\)2=1−22+2=3−22;
b\)![{\\left\( {\\sqrt 3 + \\sqrt 2 } \\right\)^2} = {\\sqrt 3 ^2} + 2.\\sqrt 3 .\\sqrt 2 + {\\left\( {\\sqrt 2 } \\right\)^2} = 3 + 2\\sqrt 6 + 2 = 5 + 2\\sqrt 6](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(3+2\)2=32+2.3.2+\(2\)2=3+26+2=5+26
## Bài 3.15 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1
Cho căn thức ![\\sqrt {{x^2} - 4x + 4} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4x+4.
a\) Hãy chứng tỏ rằng căn thức xác định với mọi giá trị của x.
b\) Rút gọn căn thức đã cho với ![x \\ge 2.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥2.
c\) Chứng tỏ rằng với mọi ![x \\ge 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥2, biểu thức ![\\sqrt {x - \\sqrt {{x^2} - 4x + 4} }](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−x2−4x+4có giá trị không đổi.
**Hướng dẫn giải**
a\) Ta có: ![\\sqrt {{x^2} - 4x + 4} = \\sqrt {{{\\left\( {x - 2} \\right\)}^2}} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4x+4=\(x−2\)2.
Do ![{\\left\( {x - 2} \\right\)^2} \\ge 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x−2\)2≥0 với mọi x nên căn thức đã cho xác định với mọi giá trị của x.
b\) Với ![x \\ge 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥2 ta có:
![\\sqrt {{x^2} - 4x + 4} = \\sqrt {{{\\left\( {x - 2} \\right\)}^2}} = \\left| {x - 2} \\right| = x - 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4x+4=\(x−2\)2=|x−2|=x−2
c\) Ta có:
![\\sqrt {x - \\sqrt {{x^2} - 4x + 4} } = \\sqrt {x - \\left| {x - 2} \\right|} = \\sqrt {x - \\left\( {x - 2} \\right\)} = \\sqrt 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−x2−4x+4=x−|x−2|=x−\(x−2\)=2là hằng số
Do đó với mọi![x \\ge 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≥2, biểu thức ![\\sqrt {x - \\sqrt {{x^2} - 4x + 4} }](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−x2−4x+4có giá trị không đổi.
## [Bài 3.16 trang 53 Toán 9 KNTT Tập 1](<https://vndoc.com/bai-3-16-trang-53-toan-9-tap-1-ket-noi-tri-thuc-329454>)
Trong Vật lí, tốc độ \(m/s\) của một vật đang bay được cho bởi công thức ![v = \\sqrt {\\frac{{2E}}{m}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)v=2Em , trong đó E là động năng của vật \(tính bằng Joule, kí hiệu là J\) và m \(kg\) là khối lượng của vật _\(Theo sách Vật lí đại cương, NXB Giáo dục Việt Nam, 2016\) ._
Tính tốc độ bay của một vật khi biết vật đó có khối lượng 2,5 kg và động năng 281,25 J.
**Hướng dẫn giải**
Tốc độ bay của vật khi có khối lượng 2,5 kg và động năng 281,25 J là v = ![\\sqrt {\\frac{{2.281,2}}{{2,5}}} = \\sqrt {225} = 15\(m/s\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2.281,22,5=225=15\(m/s\)
Vậy tốc độ bay của vật là 15 m/s
Xem thêm các bài Tìm bài trong mục này khác:
  * [Giải Toán 9 trang 54](</giai-toan-9-trang-54-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323323>)
  * [Giải Toán 9 trang 55](</giai-toan-9-trang-55-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323326>)
  * [Giải Toán 9 trang 56](</giai-toan-9-trang-56-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323329>)
  * [Giải Toán 9 trang 57](</giai-toan-9-trang-57-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323332>)
  * [Giải Toán 9 trang 58](</giai-toan-9-trang-58-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323336>)
  * [Giải Toán 9 trang 59](</giai-toan-9-trang-59-tap-1-ket-noi-tri-thuc-323339>)

