---
url: https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc-luyen-tap-chung-trang-63-320667
title: Giải Toán 9 Luyện tập chung trang 63 Kết nối tri thức
date_extracted: 2025-04-14 19:41:33
description: Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 63 hướng dẫn giải chi tiết các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Kết nối tri thức tập 1.
keywords: toán 9,giải toán 9,giải toán 9 kntt,giải toán 9 tập 1,giải toán 9 kết nối tri thức,toán 9 kết nối tri thức tập 1,Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 63,giải Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 63,Luyện tập chung trang 63 kntt,toán 9 kết nối tri thức tập 1 trang 63,Luyện tập chung trang 63
---

# Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 63
[Giải Toán 9 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc>) Luyện tập chung trang 63 hướng dẫn giải chi tiết cho các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Kết nối tri thức tập 1 trang 63, 64.
## Giải Toán 9 Kết nối tri thức tập 1 trang 63
  * Bài 3.28 trang 64 Toán 9 Kết nối tri thức Tập 1:
  * Bài 3.29 trang 64 Toán 9 Kết nối tri thức Tập 1:
  * Bài 3.30 trang 64 Toán 9 Kết nối tri thức Tập 1:
  * Bài 3.31 trang 64 Toán 9 Kết nối tri thức Tập 1:

## Bài 3.28 trang 64 Toán 9 Kết nối tri thức Tập 1:
Rút gọn các biểu thức sau:
a\)![\\frac{{5 + 3\\sqrt 5 }}{{\\sqrt 5 }} - \\frac{1}{{\\sqrt 5 - 2}};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5+355−15−2;
b\) ![\\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 7 - 2} \\right\)}^2}} - \\sqrt {63} + \\frac{{\\sqrt {56} }}{{\\sqrt 2 }};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(7−2\)2−63+562;
c\) ![\\frac{{\\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 3 + \\sqrt 2 } \\right\)}^2}} + \\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 3 - \\sqrt 2 } \\right\)}^2}} }}{{2\\sqrt {12} }};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(3+2\)2+\(3−2\)2212;
d\)![\\frac{{\\sqrt\[3\]{{{{\\left\( {\\sqrt 2 + 1} \\right\)}^3}}} - 1}}{{\\sqrt {50} }}.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(2+1\)33−150.
**Hướng dẫn giải**
a\) ![\\frac{{5 + 3\\sqrt 5 }}{{\\sqrt 5 }} - \\frac{1}{{\\sqrt 5 - 2}};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5+355−15−2;
![\\begin{array}{l} = \\frac{{\\left\( {5 + 3\\sqrt 5 } \\right\).\\sqrt 5 }}{{\\sqrt 5 .\\sqrt 5 }} - \\frac{{\\sqrt 5 + 2}}{{\\left\( {\\sqrt 5 - 2} \\right\)\\left\( {\\sqrt 5 + 2} \\right\)}}\\\\ = \\frac{{5\\sqrt 5 + 15}}{5} - \\frac{{\\sqrt 5 + 2}}{{5 - 4}}\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(5+35\).55.5−5+2\(5−2\)\(5+2\)=55+155−5+25−4
![\\begin{array}{l} = \\sqrt 5 + 3 - \\left\( {\\sqrt 5 + 2} \\right\)\\\\ = 1\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=5+3−\(5+2\)=1
b\) ![\\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 7 - 2} \\right\)}^2}} - \\sqrt {63} + \\frac{{\\sqrt {56} }}{{\\sqrt 2 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(7−2\)2−63+562
![\\begin{array}{l} = \\left| {\\sqrt 7 - 2} \\right| - \\sqrt {9.7} + \\frac{{\\sqrt {2.28} }}{{\\sqrt 2 }}\\\\ = \\sqrt 7 - 2 - 3\\sqrt 7 + \\sqrt {28} \\\\ = - 2 - 2\\sqrt 7 + \\sqrt {4.7} \\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=|7−2|−9.7+2.282=7−2−37+28=−2−27+4.7
![\\begin{array}{l} = - 2 - 2\\sqrt 7 + 2\\sqrt 7 \\\\ = - 2\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=−2−27+27=−2
c\) ![\\frac{{\\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 3 + \\sqrt 2 } \\right\)}^2}} + \\sqrt {{{\\left\( {\\sqrt 3 - \\sqrt 2 } \\right\)}^2}} }}{{2\\sqrt {12} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(3+2\)2+\(3−2\)2212
![\\begin{array}{l} = \\frac{{\\left| {\\sqrt 3 + \\sqrt 2 } \\right| + \\left| {\\sqrt 3 - \\sqrt 2 } \\right|}}{{2\\sqrt {4.3} }}\\\\ = \\frac{{\\sqrt 3 + \\sqrt 2 + \\sqrt 3 - \\sqrt 2 }}{{4\\sqrt 3 }}\\\\ = \\frac{{2\\sqrt 3 }}{{4\\sqrt 3 }}\\\\ = \\frac{1}{2}\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=|3+2|+|3−2|24.3=3+2+3−243=2343=12
d\) ![\\frac{{\\sqrt\[3\]{{{{\\left\( {\\sqrt 2 + 1} \\right\)}^3}}} - 1}}{{\\sqrt {50} }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(2+1\)33−150
![\\begin{array}{l} = \\frac{{\\sqrt 2 + 1 - 1}}{{\\sqrt {25.2} }}\\\\ = \\frac{{\\sqrt 2 }}{{5\\sqrt 2 }}\\\\ = \\frac{1}{5}\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=2+1−125.2=252=15
## Bài 3.29 trang 64 Toán 9 Kết nối tri thức Tập 1:
Tính giá trị của các biểu thức sau:
a\) ![3\\sqrt {45} + \\frac{{5\\sqrt {15} }}{{\\sqrt 3 }} - 2\\sqrt {245}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)345+5153−2245;
b\)![\\frac{{\\sqrt {12} - \\sqrt 4 }}{{\\sqrt 3 - 1}} - \\frac{{\\sqrt {21} + \\sqrt 7 }}{{\\sqrt 3 + 1}} + \\sqrt 7](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)12−43−1−21+73+1+7 ;
c\)![\\frac{{3 - \\sqrt 3 }}{{1 - \\sqrt 3 }} + \\sqrt 3 \\left\( {2\\sqrt 3 - 1} \\right\) + \\sqrt {12}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−31−3+3\(23−1\)+12 ;
d\) ![\\frac{{\\sqrt 3 - 1}}{{\\sqrt 2 }} + \\frac{{\\sqrt 2 }}{{\\sqrt 3 - 1}} - \\frac{6}{{\\sqrt 6 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−12+23−1−66.
**Hướng dẫn giải**
a\) ![3\\sqrt {45} + \\frac{{5\\sqrt {15} }}{{\\sqrt 3 }} - 2\\sqrt {245}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)345+5153−2245
![\\begin{array}{l} = 3\\sqrt {9.5} + \\frac{{5\\sqrt {3.5} }}{{\\sqrt 3 }} - 2\\sqrt {49.5} \\\\ = 9\\sqrt 5 + 5\\sqrt 5 - 14\\sqrt 5 \\\\ = 0\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=39.5+53.53−249.5=95+55−145=0
b\) ![\\frac{{\\sqrt {12} - \\sqrt 4 }}{{\\sqrt 3 - 1}} - \\frac{{\\sqrt {21} + \\sqrt 7 }}{{\\sqrt 3 + 1}} + \\sqrt 7](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)12−43−1−21+73+1+7
![\\begin{array}{l} = \\frac{{\\sqrt 4 \\left\( {\\sqrt 3 - 1} \\right\)}}{{\\sqrt 3 - 1}} - \\frac{{\\sqrt 7 \\left\( {\\sqrt 3 + 1} \\right\)}}{{\\sqrt 3 + 1}} + \\sqrt 7 \\\\ = 2 - \\sqrt 7 + \\sqrt 7 \\\\ = 2\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=4\(3−1\)3−1−7\(3+1\)3+1+7=2−7+7=2
c\) ![\\frac{{3 - \\sqrt 3 }}{{1 - \\sqrt 3 }} + \\sqrt 3 \\left\( {2\\sqrt 3 - 1} \\right\) + \\sqrt {12}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−31−3+3\(23−1\)+12
![\\begin{array}{l} = \\frac{{\\sqrt 3 \\left\( {\\sqrt 3 - 1} \\right\)}}{{ - \\left\( {\\sqrt 3 - 1} \\right\)}} + 6 - \\sqrt 3 + \\sqrt {4.3} \\\\ = - \\sqrt 3 + 6 - \\sqrt 3 + 2\\sqrt 3 \\\\ = 6\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3\(3−1\)−\(3−1\)+6−3+4.3=−3+6−3+23=6
d\) ![\\frac{{\\sqrt 3 - 1}}{{\\sqrt 2 }} + \\frac{{\\sqrt 2 }}{{\\sqrt 3 - 1}} - \\frac{6}{{\\sqrt 6 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3−12+23−1−66
![= \\frac{{\\left\( {\\sqrt 3 - 1} \\right\)\\sqrt 2 }}{{\\sqrt 2 .\\sqrt 2 }} + \\frac{{\\sqrt 2 \\left\( {\\sqrt 3 + 1} \\right\)}}{{\\left\( {\\sqrt 3 - 1} \\right\)\\left\( {\\sqrt 3 + 1} \\right\)}} - \\frac{{\\sqrt 6 .\\sqrt 6 }}{{\\sqrt 6 }}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=\(3−1\)22.2+2\(3+1\)\(3−1\)\(3+1\)−6.66
![\\begin{array}{l} = \\frac{{\\sqrt 6 - \\sqrt 2 }}{2} + \\frac{{\\sqrt 6 + \\sqrt 2 }}{{3 - 1}} - \\sqrt 6 \\\\ = \\frac{{\\sqrt 6 - \\sqrt 2 + \\sqrt 6 + \\sqrt 2 }}{2} - \\sqrt 6 \\\\ = \\sqrt 6 - \\sqrt 6 \\\\ = 0\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=6−22+6+23−1−6=6−2+6+22−6=6−6=0
## [Bài 3.30 trang 64 Toán 9 Kết nối tri thức Tập 1](<https://vndoc.com/bai-3-30-trang-64-toan-9-tap-1-ket-noi-tri-thuc-329459>):
Giả sử lực F của gió khi thổi theo phương vuông góc với bề mặt cánh buồm của một con thuyền tỉ lệ thuận với bình phương tốc độ của gió, hệ số tỉ lệ là 30. Trong đó, lực F được tính bằng N \(Newton\) và tốc độ được tính bằng m/s.
a\) Khi tốc độ của gió là 10 m/s thì lực F bằng bao nhiêu Newton?
b\) Nếu cánh buồm chỉ có thể chịu được một áp lực tối đa là 12000 N thì con thuyền đó có thể đi được trong gió với tốc độ gió tối đa là bao nhiêu?
**Hướng dẫn giải**
a\) Khi tốc độ gió là 10 m/s là:
![F = {10^2}.30 = 3000\\left\( N \\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)F=102.30=3000\(N\)
b\) Nếu lực tối đa là 12000 N thì ta có tốc độ gió là:
![\\sqrt {12000:30} = 20 \(m/s\) .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)12000:30=20\(m/s\).
Vậy con thuyền có thể đi được trong gió với tốc độ gió tối đa là 20 m/s.
## Bài 3.31 trang 64 Toán 9 Kết nối tri thức Tập 1:
Rút gọn các biểu thức sau:
a\)![\\sqrt\[3\]{{{{\\left\( { - x - 1} \\right\)}^3}}};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(−x−1\)33;
b\) ![\\sqrt\[3\]{{8{x^3} - 12{x^2} + 6x - 1}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)8x3−12x2+6x−13.
**Hướng dẫn giải**
a\) ![\\sqrt\[3\]{{{{\\left\( { - x - 1} \\right\)}^3}}} = - x - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(−x−1\)33=−x−1
b\) ![\\sqrt\[3\]{{8{x^3} - 12{x^2} + 6x - 1}} = \\sqrt\[3\]{{{{\\left\( {2x - 1} \\right\)}^3}}} = 2x - 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)8x3−12x2+6x−13=\(2x−1\)33=2x−1
