---
url: https://vndoc.com/tim-m-de-phuong-trinh-sau-co-nghiem-200690
title: Tìm m để phương trình sau có nghiệm - Chuyên đề Toán lớp 9 luyện thi vào lớp 10 - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 21:09:49
description: Tài liệu tìm m để phương trình sau có nghiệm do VnDoc biên soạn giúp các bạn học sinh ôn tập, củng cố thêm kiến thức để làm tốt đề tuyển sinh lớp 10 môn toán sắp tới.
keywords: tìm m để phương trình có nghiệm,tìm m để phương trình có nghiệm lớp 9,dạng toán tìm m để phương trình có nghiệm,đề thi tuyển sinh lớp 10,đề tuyển sinh lớp 10 môn toán,chuyên đề toán lớp 9,đề thi tuyển sinh lớp 10 môn toán,tìm m để bất phương trình vô nghiệm,tìm m để bất phương trình có nghiệm,tìm m để pt có nghiệm,ôn thi vào lớp 10,ôn thi vào lớp 10 môn toán,ôn thi vào 10,tìm m để phương trình,tìm m,tìm m để
---

# Tìm m để phương trình sau có nghiệm
 _Chuyên đề Toán lớp 9 luyện thi vào lớp 10_
## Chuyên đề luyện thi vào 10: Tìm m để phương trình sau có nghiệm
  * I. Điều kiện để phương trình có nghiệm
    * 1\. Phương trình bậc nhất
    * 2\. Phương trình bậc hai
  * II. Bài tập tìm m để phương trình có nghiệm
  * III. Bài tập tự luyện tìm m để phương trình có nghiệm

[Tìm m để phương trình sau có nghiệm](<https://vndoc.com/tim-m-de-phuong-trinh-sau-co-nghiem-200690>) cung cấp lý thuyết cơ bản và các dạng bài tập tìm m để phương trình có nghiệm, từ đó chuẩn bị tốt cho kì [thi vào lớp 10](<https://vndoc.com/luyen-thi-vao-lop10>) môn Toán sắp tới. Dưới đây là nội dung tài liệu, mời các bạn tham khảo.
## I. Điều kiện để phương trình có nghiệm
### **1\. Phương trình bậc nhất**
Phương trình bậc nhất một ẩn ax + b = 0 có nghiệm khi a ≠ 0.
### **2\. Phương trình bậc hai**
Phương trình bậc hai một ẩn ax2 \+ bx + c = 0 có nghiệm khi ![\\left\\{ \\begin{array}{l}
a \\ne 0\\\\
\\Delta  \\ge 0
\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{a≠0Δ≥0
## II. Bài tập tìm m để phương trình có nghiệm
**Bài 1:** Tìm m để phương trình -2x2 \- 4x + 3 = m có nghiệm
**Gợi ý giải**
Sử dụng điều kiện để phương trình bậc hai một ẩn có nghiệm để giải bài toán.
**Hướng dẫn giải**
-2x2 \- 4x + 3 = m ⇔ -2x2 \- 4x + 3 - m = 0
Để phương trình có nghiệm ⇔ ∆' > 0
![\\begin{array}{l}
 \\Leftrightarrow {\\left\( { - 2} \\right\)^2} - \\left\( { - 2} \\right\).\\left\( {3 - m} \\right\) \\ge 0\\\\
 \\Leftrightarrow 4 + 6 - 2m \\ge 0\\\\
 \\Leftrightarrow  - 2m \\ge  - 10\\\\
 \\Leftrightarrow m \\le 5
\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇔\(−2\)2−\(−2\).\(3−m\)≥0⇔4+6−2m≥0⇔−2m≥−10⇔m≤5
Vậy với m ≤ 5 thì phương trình có -2x2 \- 4x + 3 = m có nghiệm
**Bài 2:** Tìm m để phương trình x2 \- 2\(m + 1\)x + m2 \- 4m + 3 = 0 có nghiệm.
**Hướng dẫn giải**
Sử dụng điều kiện để phương trình bậc hai một ẩn có nghiệm để giải bài toán.
**Lời giải:**
Để phương trình x2 \- 2\(m + 1\)x + m2 \- 4m + 3 = 0 có nghiệm ⇔ ∆' ≥ 0
![\\begin{array}{l}
 \\Leftrightarrow {\\left\( {m + 1} \\right\)^2} - 1.\\left\( {{m^2} - 4m + 3} \\right\) \\ge 0\\\\
 \\Leftrightarrow {m^2} + 2m + 1 - {m^2} + 4m - 3 \\ge 0\\\\
 \\Leftrightarrow 6m \\ge 2\\\\
 \\Leftrightarrow m \\ge \\frac{1}{3}
\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇔\(m+1\)2−1.\(m2−4m+3\)≥0⇔m2+2m+1−m2+4m−3≥0⇔6m≥2⇔m≥13
Vậy với ![m \\ge \\frac{1}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m≥13 thì phương trình x2 \- 2\(m + 1\)x + m2 \- 4m + 3 = 0 có nghiệm
**Bài 3:** Chứng minh phương trình x2 \+ \(m - 3\)x - 3m = 0 luôn có nghiệm với mọi m.
_**Gợi ý giải**_
Xét ∆ và chứng minh ∆ luôn dương với mọi tham số m, khi đó phương trình luôn có nghiệm.
**Hướng dẫn giải**
Ta có ∆ = \(m - 3\)2 \- 4.1.\(-3m\) = m2 \+ 6m + 9 = \(m + 3\)2 ≥ 0 ∀ m
Vậy phương trình x2 \+ \(m - 3\)x - 3m = 0 luôn có nghiệm với mọi m
**Bài 4:** Tìm m để phương trình \(m - 1\)x2 \- 2\(m + 2\)x + m + 2 = 0 có nghiệm.
_**Gợi ý giải**_
Do hệ số của biến x2 chứa tham số m nên ta phải chia thành hai trường hợp để giải bài toán.
**Hướng dẫn giải**
Bài toán chia thành 2 trường hợp
**TH1** : m - 1 = 0 ⇔ m = 1. Khi đó phương trình trở thành phương trình bậc nhất một ẩn ![- 6x + 3 = 0 \\Leftrightarrow x = \\frac{1}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−6x+3=0⇔x=12
**TH2** : m - 1 ≠ 0 ⇔ m ≠ 1. Khi đó phương trình trở thành phương trình bậc hai một ẩn ![\\left\( {m - 1} \\right\){x^2} - 2\\left\( {m + 2} \\right\)x + m + 2 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(m−1\)x2−2\(m+2\)x+m+2=0
Để phương trình có nghiệm ⇔ ∆' ≥ 0
![\\begin{array}{l}
 \\Leftrightarrow {\\left\( {m + 2} \\right\)^2} - \\left\( {m - 1} \\right\).\\left\( {m + 2} \\right\) \\ge 0\\\\
 \\Leftrightarrow {m^2} + 4m + 4 - {m^2} - m + 2 \\ge 0\\\\
 \\Leftrightarrow 3m + 6 \\ge 0\\\\
 \\Leftrightarrow m \\ge \\frac{{ - 1}}{2}
\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇔\(m+2\)2−\(m−1\).\(m+2\)≥0⇔m2+4m+4−m2−m+2≥0⇔3m+6≥0⇔m≥−12
Vậy với ![m \\ge \\frac{{ - 1}}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m≥−12 thì phương trình \(m - 1\)x2 \- 2\(m + 2\)x + m + 2 = 0 có nghiệm
**Bài 5:** Tìm m để phương trình ![m{x^2} + {m^2}x + 3 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)mx2+m2x+3=0 có nghiệm.
**Hướng dẫn giải**
Bài toán chia thành 2 trường hợp
**TH1:** m = 0. Khi đó phương trình trở thành: 3 = 0 \(vô lý\)
Với m = 0 không thỏa mãn điều kiện đề bài.
**TH2:** m ≠ 0. Khi đó phương trình trở thành: ![m{x^2} + {m^2}x + 3 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)mx2+m2x+3=0
Để phương trình có nghiệm ![\\Leftrightarrow \\Delta  \\geq 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇔Δ≥0
![\\begin{matrix}
  {m^2} - 4.{m^2}.3 \\geq 0 \\hfill \\\\
   \\Leftrightarrow {m^2} - 12{m^2} \\geq 0 \\hfill \\\\
   \\Leftrightarrow  - 11{m^2} \\geq 0 \\hfill \\\\ 
\\end{matrix}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m2−4.m2.3≥0⇔m2−12m2≥0⇔−11m2≥0
→ Vô lý
Vậy không tồn tại giá trị của m để phương trình ![m{x^2} + {m^2}x + 3 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)mx2+m2x+3=0 có nghiệm.
**Bài 6 \(Nâng cao\)** : Cho các biểu thức ![C =
\\frac{\\sqrt{a} + 3}{\\sqrt{a} - 4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C=a+3a−4 và biểu thức ![D = \\frac{\\sqrt{a}}{\\sqrt{a} - 4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)D=aa−4. Tìm điều kiện của tham số m để phương trình ![\\frac{C}{D} - m = 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)CD−m=1 có nghiệm?
**Hướng dẫn giải**
Điều kiện xác định ![a > 0;a \\neq
16](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a>0;a≠16
Ta có:
![\\frac{C}{D} = \\frac{\\sqrt{a} +
3}{\\sqrt{a}} = 1 + \\frac{3}{\\sqrt{a}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)CD=a+3a=1+3a
Theo bài ra ta có:
![\\frac{C}{D} - m = 1 \\Leftrightarrow 1 +
\\frac{3}{\\sqrt{a}} = m + 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)CD−m=1⇔1+3a=m+1
![\\Leftrightarrow \\sqrt{a} =
\\frac{3}{m}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇔a=3m
Dựa vào điều kiện xác định ![a > 0;a
\\neq 16](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a>0;a≠16 thì để phương trình có nghiệm thì ![\\left\\{ \\begin{matrix}
\\dfrac{3}{m} > 0 \\\\
\\dfrac{3}{m} \\neq 4 \\\\
\\end{matrix} \\right.\\  \\Leftrightarrow \\left\\{ \\begin{matrix}
m > 0 \\\\
m \\neq \\dfrac{3}{4} \\\\
\\end{matrix} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{3m>03m≠4 ⇔\{m>0m≠34
Vậy ![m > 0;m \\neq \\frac{3}{4}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)m>0;m≠34 thì phương trình ![\\frac{C}{D} - m =
1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)CD−m=1 có nghiệm.
**Bài 7 \(Nâng cao\):** Cho hai biểu thức ![A =
\\frac{\\sqrt{x} + 2}{x - \\sqrt{x}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=x+2x−x và ![B = \\frac{2\\sqrt{x} + 4}{x - 1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=2x+4x−1 với ![x > 0;x \\neq 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>0;x≠1. Tìm tất cả các giá trị của tham số a sao cho phương trình ![C =
\\frac{1}{a}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C=1a có nghiệm, biết ![C =
\\frac{A}{B}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C=AB?
**Hướng dẫn giải**
Ta có:
![C = \\frac{A}{B} = \\frac{\\sqrt{x} + 2}{x
- \\sqrt{x}}:\\frac{2\\sqrt{x} + 4}{x - 1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C=AB=x+2x−x:2x+4x−1
![= \\frac{\\sqrt{x} + 2}{\\sqrt{x}\\left\(
\\sqrt{x} - 1 \\right\)}.\\frac{\\left\( \\sqrt{x} - 1 \\right\)\\left\( \\sqrt{x} +
1 \\right\)}{2\\left\( \\sqrt{x} + 2 \\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x+2x\(x−1\).\(x−1\)\(x+1\)2\(x+2\)
![= \\frac{\\sqrt{x} +
1}{\\sqrt{x}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=x+1x
Theo bài ra ta có:
![C = \\dfrac{1}{a} \\Leftrightarrow \\left\\{
\\begin{matrix}
\\dfrac{\\sqrt{x} + 1}{\\sqrt{x}} = \\dfrac{1}{a} \\\\
a \\neq 0 \\\\
\\end{matrix} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C=1a⇔\{x+1x=1aa≠0
![\\Leftrightarrow a.\\sqrt{x} + a =
2\\sqrt{x} \\Leftrightarrow \(2 - a\)\\sqrt{x} = a\\ \\ \\ \\ \(*\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇔a.x+a=2x⇔\(2−a\)x=a \(∗\)
TH1: Với ![a = 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a=2 thì phương trình \(\*\) vô nghiệm.
TH2: ![a \\neq 2 \\Rightarrow \(*\)
\\Leftrightarrow \\sqrt{x} = \\frac{a}{2 - a}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a≠2⇒\(∗\)⇔x=a2−a
Lại có ![\\left\\{ \\begin{matrix}
x > 0 \\\\
x \\neq 1 \\\\
\\end{matrix} \\right.\\  \\Leftrightarrow \\left\\{ \\begin{matrix}
\\sqrt{x} > 0 \\\\
x \\neq 1 \\\\
\\end{matrix} \\right.\\  \\Leftrightarrow \\left\\{ \\begin{matrix}
\\dfrac{a}{2 - a} > 0\\ \\ \\ \\ \(1\) \\\\
\\dfrac{a}{2 - a} \\neq 1\\ \\ \\ \\ \(2\) \\\\
\\end{matrix} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{x>0x≠1 ⇔\{x>0x≠1 ⇔\{a2−a>0 \(1\)a2−a≠1 \(2\)
Ta có: ![\\frac{\\sqrt{x} + 1}{\\sqrt{x}} =
\\frac{1}{a} \\Leftrightarrow a = \\frac{2\\sqrt{x}}{\\sqrt{x} + 1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x+1x=1a⇔a=2xx+1. Vì ![\\sqrt{x} > 0 \\Rightarrow a > 0\\ \\ \\
\\ \(3\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x>0⇒a>0 \(3\)
Từ phương trình \(1\) ![\\Leftrightarrow
\\frac{a}{2 - a} > 0 \\Rightarrow 2 - a > 0 \\Leftrightarrow a <
2\\ \\ \\ \(4\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇔a2−a>0⇒2−a>0⇔a<2 \(4\)
Từ phương trình \(2\) ![\\Leftrightarrow
\\frac{a}{2 - a} \\neq 1 \\Rightarrow a \\neq 1\\ \\ \\ \(5\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)⇔a2−a≠1⇒a≠1 \(5\)
Từ \(3\), \(4\), \(5\) ta được: ![\\left\\{
\\begin{matrix}
0 < a < 2 \\\\
a \\neq 1 \\\\
\\end{matrix} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{0<a<2a≠1
Vậy để phương trình ![C =
\\frac{1}{a}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C=1a có nghiệm thì ![0 < a
< 2;a \\neq 1](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)0<a<2;a≠1.
## III. Bài tập tự luyện tìm m để phương trình có nghiệm
**Bài 1:** Tìm các giá trị của m để các phương trình dưới đây có nghiệm
1, ![{x^2} + 2\\left\( {m - 3} \\right\)x + {m^2} - 3 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+2\(m−3\)x+m2−3=0
2, ![{x^2} - 2\\left\( {m + 2} \\right\)x + {m^2} + 4m + 3 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2\(m+2\)x+m2+4m+3=0
3, ![{x^2} - 2\\left\( {m + 2} \\right\)x + m + 1 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2\(m+2\)x+m+1=0
4, ![{x^2} - 2mx + {m^2} - m + 1 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2mx+m2−m+1=0
5, ![3{x^2} - 2x - m + 1 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3x2−2x−m+1=0
6, ![{x^2} - 2x + m - 1 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2x+m−1=0
7, ![{x^2} - 2mx + m - 2 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2mx+m−2=0
8, ![{x^2} - 5x + m = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−5x+m=0
9, ![{x^2} - 2mx + {m^2} - 1 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2mx+m2−1=0
10, ![{x^2} - 4x + m + 2 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4x+m+2=0
11, ![{x^2} + 2\\left\( {m - 3} \\right\)x + {m^2} - 3 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+2\(m−3\)x+m2−3=0
12,![\\left\( {m - 1} \\right\){x^2} - 2\\left\( {m + 2} \\right\)x + m = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(m−1\)x2−2\(m+2\)x+m=0
13, ![{x^2} - 2\\left\( {m - 1} \\right\)x + {m^2} - 3m = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2\(m−1\)x+m2−3m=0
14, ![{x^2} + 2mx + {m^2} + m - 3 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+2mx+m2+m−3=0
15, ![m{x^2} - 2\\left\( {m - 1} \\right\)x + m + 1 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)mx2−2\(m−1\)x+m+1=0
**Bài 2:** Chứng minh rằng các phương trình dưới đây luôn có nghiệm với mọi m
1, ![{x^2} + 2\\left\( {m + 1} \\right\)x + 2m - 4 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2+2\(m+1\)x+2m−4=0
2, ![x^2-\\left\(2m+1\\right\)x+m^2+m-6=0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−\(2m+1\)x+m2+m−6=0
**Bài 3.** Tìm các giá trị của m để các phương trình dưới đây có nghiệm:
1\) ![3{x^2} - mx + {m^2} = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)3x2−mx+m2=0
2\) ![{x^2} - 2mx + \\left\( {5m - 4} \\right\) = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2mx+\(5m−4\)=0
3\) ![m{x^2} - x + 2 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)mx2−x+2=0
4\) ![{x^2} - 2\\left\( {m - 3} \\right\)x - 2\\left\( {m - 1} \\right\) = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2\(m−3\)x−2\(m−1\)=0
5\) ![{x^2} - \\left\( {2m - 1} \\right\)x + {m^2} - 1 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−\(2m−1\)x+m2−1=0
Xem thêm các bài Tìm bài trong mục này khác:
  * [Tìm m để phương trình vô nghiệm](</tim-m-de-he-phuong-trinh-sau-vo-nghiem-200715>)
  * [Giải bài toán bằng cách lập phương trình dạng năng suất](</giai-bai-toan-bang-cach-lap-phuong-trinh-dang-nang-suat-203079>)
  * [Giải bài toán bằng cách lập phương trình dạng hình học](</giai-bai-toan-bang-cach-lap-phuong-trinh-dang-hinh-hoc-203091>)
  * [Giải bài toán bằng cách lập phương trình dạng chuyển động](</giai-bai-toan-bang-cach-lap-phuong-trinh-dang-chuyen-dong-203114>)
  * [Phương trình trùng phương là gì? Cách giải phương trình trùng phương?](</phuong-trinh-trung-phuong-la-gi-cach-giai-phuong-trinh-trung-phuong-201537>)

