---
url: https://vndoc.com/giai-toan-9-trang-22-tap-1-chan-troi-sang-tao-321908
title: Giải Toán 9 trang 22 tập 1 Chân trời sáng tạo - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 20:10:55
description: Giải Toán 9 trang 22 tập 1 Chân trời sáng tạo hướng dẫn giải chi tiết các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Chân trời sáng tạo tập 1.
keywords: toán 9,giải toán 9,toán 9 Chân trời sáng tạo,sgk toán 9,toán lớp 9,toán lớp 9 Chân trời sáng tạo,sgk toán 9 Chân trời sáng tạo,toán 9 ctst,giải sgk toán 9 Chân trời sáng tạo,toán 9 Chân trời sáng tạo tập 1,toán 9 Chân trời sáng tạo tập 2,toán 9 Chân trời sáng tạo bài 3,giải toán 9 Chân trời sáng tạo bài 3,giải bài 3 toán 9 Chân trời sáng tạo,Giải hệ hai phương trình bậc nhất hai ẩn,giải toán 9 trang 15,giải toán 9 trang 16,giải toán 9 trang 17,giải toán 9 trang 18,giải toán 9 trang 21
---

# Giải Toán 9 trang 22 tập 1 Chân trời sáng tạo
## **Giải Toán 9 trang 22 Tập 1 Chân trời**
  * Bài 1 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời
  * Bài 2 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời
  * Bài 3 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời
  * Bài 4 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời
  * Bài 5 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời
  * Bài 6 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời
  * Bài 7 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời
  * Bài 8 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời
  * Bài 9 trang 22 Toán 9 tập 1 Chân trời

[Giải Toán 9 trang 22 Tập 1 CTST](<https://vndoc.com/giai-toan-9-trang-22-tap-1-chan-troi-sang-tao-321908>) hướng dẫn giải chi tiết cho các câu hỏi và bài tập trong SGK [Toán 9 Chân trời sáng tạo](<https://vndoc.com/toan-9-chan-troi-sang-tao>) tập 1 trang 22.
## **Bài 1 trang 22 Toán 9** tập 1 Chân trời
Tất cả các nghiệm của phương trình \(x + 3\)\(2x – 6\) = 0 là:
A. x = – 3
B. x = 3
C. x = 3 hoặc x = – 3
D. x = 2
**Hướng dẫn giải:**
Đáp án đúng: **C**.
Ta có: \(x + 3\)\(2x – 6\) = 0
x + 3 = 0 hoặc 2x – 6 = 0
x = – 3 hoặc x = 3
Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm x = – 3 và x = 3.
## **Bài 2 trang 22********Toán 9** tập 1 Chân trời
Điều kiện xác định của phương trình ![\\frac{2x+3}{x-4}+2=\\frac{1}{x-3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x+3x−4+2=1x−3 là:
A. x ≠ 4
B. x ≠ 3
C. x ≠ 4 và x ≠ 3
D. x = 4 và x = 3.
**Hướng dẫn giải:**
Đáp án đúng: **C**.
Ta có x – 4 ≠ 0 khi x ≠ 4 và x – 3 ≠ 0 khi x ≠ 3.
Vậy điều kiện xác định của phương trình là x ≠ 4 và x ≠ 3.
## **Bài 3 trang 22****Toán 9** tập 1 Chân trời
Nghiệm của phương trình ![\\frac{x+2}{x-4}-1=\\frac{30}{\\left\(x+3\\right\)\\left\(x-4\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x+2x−4−1=30\(x+3\)\(x−4\) là:
A. x = 2
B. x = – 3
C. x = 4
D. x = – 2.
**Hướng dẫn giải:**
Đáp án đúng: **A**.
ĐKXĐ: x ≠ 4 và x ≠ - 3.
Ta có: ![\\frac{x+2}{x-4}-1=\\frac{30}{\\left\(x+3\\right\)\\left\(x-4\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x+2x−4−1=30\(x+3\)\(x−4\)
![\\frac{\\left\(x+2\\right\)\\left\(x+3\\right\)}{\\left\(x+3\\right\)\\left\(x-4\\right\)}-\\frac{\\left\(x+3\\right\)\\left\(x-4\\right\)}{\\left\(x+3\\right\)\\left\(x-4\\right\)}=\\frac{30}{\\left\(x+3\\right\)\\left\(x-4\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x+2\)\(x+3\)\(x+3\)\(x−4\)−\(x+3\)\(x−4\)\(x+3\)\(x−4\)=30\(x+3\)\(x−4\)
\(x + 2\)\(x + 3\) – \(x + 3\)\(x – 4\) = 30
x2 \+ 5x + 6 – x2 \+ x + 12 = 30
6x = 12
x = 2 \(thỏa mãn điều kiện\)
Vậy phương trình đã cho có nghiệm là x = 2.
## **Bài 4 trang 22********Toán 9** tập 1 Chân trời
Phương trình nào sau đây không phải là phương trình bậc nhất hai ẩn?
A. 5x – y = 3
B. ![\\sqrt{5}x+0y=0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5x+0y=0
C. ![0x-4y=\\sqrt{6}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)0x−4y=6
D. 0x + 0y = 12
**Hướng dẫn giải:**
Đáp án đúng: **D**.
Phương trình 0x + 0y = 12 không là phương trình bậc nhất hai ẩn vì có các hệ số a = 0 và b = 0
## **Bài 5 trang 22********Toán 9** tập 1 Chân trời
Đường thẳng biểu diễn tất cả các nghiệm của phương trình 3x – y = 2
A. vuông góc với trục tung.
B. vuông góc với trục hoành.
C. đi qua gốc tọa độ.
D. đi qua điểm A\(1; 1\).
**Hướng dẫn giải:**
Đáp án đúng: **D**.
Viết lại phương trình 3x – y = 2 thành y = 3x – 2
Với x = 0 thì y = – 2
Với y = 0 thì x = ![\\frac{2}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)23
Với x = 1 thì y = 1.
Vậy đường thẳng biểu diễn tất cả các nghiệm của phương trình 3x – y = 2 đi qua điểm A\(1; 1\).
## **Bài 6 trang 22********Toán 9** tập 1 Chân trời
Cặp số \(– 2; – 3\) là nghiệm của hệ phương trình nào sau đây?
A. ![\\left\\{ \\begin{array}{l} x - 2y = 3 \\\\ 2x +  y = 4 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{x−2y=32x+y=4
B. ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x - y = -1 \\\\ x - 3y = 8 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x−y=−1x−3y=8
C. ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x - y = -1 \\\\ x - 3y = 7 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x−y=−1x−3y=7
D. ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 4x - 2y = 0 \\\\ x - 3y = 5 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{4x−2y=0x−3y=5
**Hướng dẫn giải:**
Đáp án đúng: **C**.
Cặp số \(– 2; – 3\) là nghiệm của hệ phương trình vì ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2.\(-2\) - \(-3\) = -1 \\\\ \(-2\) - 3 .\(-3\)= 7 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2.\(−2\)−\(−3\)=−1\(−2\)−3.\(−3\)=7 .
## **Bài 7 trang 22********Toán 9** tập 1 Chân trời
Giải các hệ phương trình:
a\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 3x + 2y = 7 \\\\ x - 7y = - 13\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{3x+2y=7x−7y=−13
b\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 4x + y = 2 \\\\ 8x + 3y = 5 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{4x+y=28x+3y=5
c\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 5x - 4y = 3 \\\\ 2x + y = 4 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x−4y=32x+y=4
d\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 3x - 2y = 10 \\\\ x - \\frac{2}{3} y = 3\\frac{1}{3}  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{3x−2y=10x−23y=313
**Hướng dẫn giải:**
**a\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 3x + 2y = 7 \\\\ x - 7y = - 13\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{3x+2y=7x−7y=−13
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 3x + 2y = 7 \\\\ x = 7y - 13\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{3x+2y=7x=7y−13
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 3\( 7y - 13\) + 2y = 7 \\\\ x = 7y - 13\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{3\(7y−13\)+2y=7x=7y−13
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 23y = 46 \\\\ x = 7y - 13\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{23y=46x=7y−13
![\\left\\{ \\begin{array}{l} x = 1 \\\\ y= 2  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{x=1y=2
Vậy hệ phương trình có nghiệm duy nhất là ![\\left\\{ \\begin{array}{l} x = 1 \\\\ y= 2  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{x=1y=2.
**b\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 4x + y = 2 \\\\ 8x + 3y = 5 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{4x+y=28x+3y=5
![\\left\\{ \\begin{array}{l} -8x -2 y = -4 \\\\ 8x + 3y = 5 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{−8x−2y=−48x+3y=5
![\\left\\{ \\begin{array}{l} y = 1 \\\\ 8x + 3y = 5 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{y=18x+3y=5
![\\left\\{ \\begin{array}{l} x = \\frac{1}{4} \\\\ y = 1  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{x=14y=1
Vậy hệ phương trình có nghiệm duy nhất là ![\\left\\{ \\begin{array}{l} x = \\frac{1}{4} \\\\ y = 1  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{x=14y=1
**c\)**![\\left\\{ \\begin{array}{l} 5x - 4y = 3 \\\\ 2x + y = 4 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x−4y=32x+y=4
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 5x - 4y = 3 \\\\ y = - 2x + 4 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x−4y=3y=−2x+4
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 5x - 4\(- 2x + 4\) = 3 \\\\ y = - 2x + 4 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x−4\(−2x+4\)=3y=−2x+4
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 13x = 19 \\\\ y = - 2x + 4 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{13x=19y=−2x+4
![\\left\\{ \\begin{array}{l} x = \\frac{19}{13}  \\\\ y = \\frac{14}{13}  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{x=1913y=1413
Vậy hệ phương trình có nghiệm duy nhất là ![\\left\\{ \\begin{array}{l} x = \\frac{19}{13}  \\\\ y = \\frac{14}{13}  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{x=1913y=1413
**d\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 3x - 2y = 10 \\\\ x - \\frac{2}{3} y = 3\\frac{1}{3}  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{3x−2y=10x−23y=313
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 3x - 2y = 10 \\\\ 3x - 2 y = 10  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{3x−2y=103x−2y=10
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 0x - 0y = 0 \\\\ 3x - 2 y = 10  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{0x−0y=03x−2y=10
Phương trình 0x – 0y = 0 có vô số nghiệm.
Vậy hệ phương trình có vô số nghiệm.
## **Bài 8 trang 22********Toán 9** tập 1 Chân trời
Giải các phương trình:
a\) \(5x + 2\)\(2x – 7\) = 0
b\) ![\\left\(\\frac{1}{2}x+5\\right\)\\left\(-\\frac{2}{3}x-\\frac{4}{3}\\right\)=0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(12x+5\)\(−23x−43\)=0
c\) y2 – 5y + 2\(y – 5\) = 0
d\) 9x2 – 1 = \(3x – 1\)\(2x + 7\)
**Hướng dẫn giải:**
a\) Ta có: \(5x + 2\)\(2x – 7\) = 0
5x + 2 = 0 hoặc 2x – 7 = 0
5x = – 2 hoặc 2x = 7
![x=-\\frac{2}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=−25 hoặc ![x=\\frac{7}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=72
Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là ![x=-\\frac{2}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=−25 và ![x=\\frac{7}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=72.
b\) Ta có: ![\\left\(\\frac{1}{2}x+5\\right\)\\left\(-\\frac{2}{3}x-\\frac{4}{3}\\right\)=0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(12x+5\)\(−23x−43\)=0
![\\frac{1}{2}x+5 = 0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)12x+5=0 hoặc ![-\\frac{2}{3}x-\\frac{4}{3} =0](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−23x−43=0
x = – 10 hoặc x = – 2
Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = – 10 và x = – 2.
c\) Ta có: y2 – 5y + 2\(y – 5\) = 0
y\(y – 5\) + 2\(y – 5\) = 0
\(y – 5\)\(y + 2\) = 0
y – 5 = 0 hoặc y + 2 = 0
y = 5 hoặc y = – 2
Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là y = 5 và y = – 2.
d\) Ta có: 9x2 – 1 = \(3x – 1\)\(2x + 7\)
9x2 – 1 – \(3x – 1\)\(2x + 7\) = 0
\(3x – 1\)\(3x + 1\) – \(3x – 1\)\(2x + 7\) = 0
\(3x – 1\)\(3x + 1 – 2x – 7\) = 0
\(3x – 1\)\(x – 6\) = 0
3x – 1 = 0 hoặc x – 6 = 0
3x = 1 hoặc x = 6
![x=\\frac{1}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=13 hoặc x = 6
Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là ![x=\\frac{1}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=13 và x = 6.
## **Bài 9 trang 22********Toán 9** tập 1 Chân trời
Giải các phương trình:
a\) ![\\frac{5}{x+2}+\\frac{3}{x-1}=\\frac{3x+4}{\\left\(x+2\\right\)\\left\(x-1\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5x+2+3x−1=3x+4\(x+2\)\(x−1\)
b\) ![\\frac{4}{2x-3}-\\frac{3}{x\\left\(2x-3\\right\)}=\\frac{5}{x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)42x−3−3x\(2x−3\)=5x
c\) ![\\frac{2}{x-3}+\\frac{3}{x+3}=\\frac{3x-5}{x^2-9}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x−3+3x+3=3x−5x2−9
d\) ![\\frac{x-1}{x+1}-\\frac{x+1}{x-1}=\\frac{8}{x^2-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−1x+1−x+1x−1=8x2−1
**Hướng dẫn giải:**
**a\)** Điều kiện xác định: x ≠ – 2 và x ≠ 1.
Ta có: ![\\frac{5}{x+2}+\\frac{3}{x-1}=\\frac{3x+4}{\\left\(x+2\\right\)\\left\(x-1\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5x+2+3x−1=3x+4\(x+2\)\(x−1\)
![\\frac{5\\left\(x-1\\right\)}{\\left\(x+2\\right\)\\left\(x-1\\right\)}+\\frac{3\\left\(x+2\\right\)}{\\left\(x+2\\right\)\\left\(x-1\\right\)}=\\frac{3x+4}{\\left\(x+2\\right\)\\left\(x-1\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5\(x−1\)\(x+2\)\(x−1\)+3\(x+2\)\(x+2\)\(x−1\)=3x+4\(x+2\)\(x−1\)
5\(x – 1\) + 3\(x + 2\) = 3x + 4
5x – 5 + 3x + 2 = 3x + 4
5x + 3x – 3x = 4 + 5 – 2
5x = 7
![x=\\frac{7}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=75 \(tmđk\)
Vậy phương trình có nghiệm ![x=\\frac{7}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=75.
**b\)** Điều kiện xác định: x ≠ ![\\frac{3}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)32 và x ≠ 0.
Ta có: ![\\frac{4}{2x-3}-\\frac{3}{x\\left\(2x-3\\right\)}=\\frac{5}{x}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)42x−3−3x\(2x−3\)=5x
![\\frac{4x}{x\\left\(2x-3\\right\)}-\\frac{3}{x\\left\(2x-3\\right\)}=\\frac{5\\left\(2x-3\\right\)}{x\\left\(2x-3\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)4xx\(2x−3\)−3x\(2x−3\)=5\(2x−3\)x\(2x−3\)
4x – 3 = 5\(2x – 3\)
4x – 3 = 10x – 15
4x – 10x = – 15 + 3
– 6x = – 12
x = 2 \(tmđk\)
Vậy phương trình có nghiệm x = 2.
**c\)** Điều kiện xác định: x ≠ 3 và x ≠ – 3.
Ta có: ![\\frac{2}{x-3}+\\frac{3}{x+3}=\\frac{3x-5}{x^2-9}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x−3+3x+3=3x−5x2−9
![\\frac{2\\left\(x+3\\right\)}{\\left\(x-3\\right\)\\left\(x+3\\right\)}+\\frac{3\\left\(x-3\\right\)}{\\left\(x-3\\right\)\\left\(x+3\\right\)}=\\frac{3x-5}{\\left\(x-3\\right\)\\left\(x+3\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2\(x+3\)\(x−3\)\(x+3\)+3\(x−3\)\(x−3\)\(x+3\)=3x−5\(x−3\)\(x+3\)
2\(x + 3\) + 3\(x – 3\) = 3x – 5
2x + 6 + 3x – 9 = 3x – 5
2x + 3x – 3x = – 5 – 6 + 9
2x = – 2
x = – 1 \(tmđk\)
Vậy phương trình có nghiệm x = – 1.
**d\)** Điều kiện xác định: x ≠ – 1 và x ≠ 1.
Ta có: ![\\frac{x-1}{x+1}-\\frac{x+1}{x-1}=\\frac{8}{x^2-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x−1x+1−x+1x−1=8x2−1
![\\frac{\\left\(x-1\\right\)^2}{\\left\(x-1\\right\)\\left\(x+1\\right\)}-\\frac{\\left\(x+1\\right\)^2}{\\left\(x-1\\right\)\\left\(x+1\\right\)}=\\frac{8}{\\left\(x-1\\right\)\\left\(x+1\\right\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x−1\)2\(x−1\)\(x+1\)−\(x+1\)2\(x−1\)\(x+1\)=8\(x−1\)\(x+1\)
\(x2 – 2x + 1\) – \(x2 \+ 2x + 1\) = 8
x2 – 2x + 1 – x2 – 2x – 1 = 8
– 4x = 8
x = – 2 \(tmđk\)
Vậy phương trình có nghiệm x = – 2.
\-----------------------------------------------
**\--- > Xem thêm:** [Giải Toán 9 trang 23 tập 1 Chân trời sáng tạo](<https://vndoc.com/giai-toan-9-trang-23-tap-1-chan-troi-sang-tao-321909>)
Lời giải Toán 9 trang 22 Tập 1 Chân trời sáng tạo với các câu hỏi nằm trong [Bài tập cuối chương 1](<https://vndoc.com/toan-9-chan-troi-sang-tao-bai-tap-cuoi-chuong-1-319920>), được VnDoc biên soạn và đăng tải\!
