---
url: https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc-luyen-tap-chung-trang-36-320447
title: Giải Toán 9 Luyện tập chung trang 36 Kết nối tri thức
date_extracted: 2025-04-14 19:29:30
description: Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung hướng dẫn giải chi tiết các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Kết nối tri thức tập 1.
keywords: toán 9,giải toán 9,giải toán 9 kntt,giải toán 9 tập 1,giải toán 9 kết nối tri thức,toán 9 kết nối tri thức tập 1,Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung,giải Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung,Luyện tập chung,giải toán 9 kntt trang 36,toán 9 kết nối tri thức tập 1 trang 36,Luyện tập chung trang 37
---

# Toán 9 Kết nối tri thức Luyện tập chung trang 36
[Giải Toán 9 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc>) Luyện tập chung hướng dẫn giải chi tiết cho các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Kết nối tri thức tập 1 trang 37.
## Giải Toán 9 KNTT Luyện tập chung trang 19
  * Bài 2.12 trang 37 Toán 9 Tập 1 KNTT
  * Bài 2.13 trang 37 Toán 9 Tập 1 KNTT
  * Bài 2.14 trang 37 Toán 9 Tập 1 KNTT
  * Bài 2.15 trang 37 Toán 9 Tập 1: 

## **Bài 2.12 trang 37 Toán 9 Tập 1 KNTT**
Giải các phương trình sau:
a\) 2\(x + 1\) = \(5x – 1\)\(x + 1\);
b\) \(–4x + 3\)x = \(2x + 5\)x.
**Hướng dẫn giải**
a\) 2\(x + 1\) = \(5x – 1\)\(x + 1\)
2\(x + 1\) – \(5x – 1\)\(x + 1\) = 0
\(x + 1\)\(2 – 5x + 1\) = 0
\(x + 1\)\(3 – 5x\) = 0
x + 1 = 0 hoặc 3 – 5x = 0
x = –1 hoặc 5x = 3
x = –1 hoặc x=![\\frac{3}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)35.
Vậy phương trình đã cho có nghiệm là x = –1 và x= ![\\frac{3}{5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)35
b\) \(–4x + 3\)x = \(2x + 5\)x
\(–4x + 3\)x – \(2x + 5\)x = 0
x\(–4x + 3 – 2x – 5\) = 0
x\(–6x – 2\) = 0
x = 0 hoặc –6x – 2 = 0
x = 0 hoặc –6x = 2
x = 0 hoặc x=![-\\frac{1}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−13
Vậy phương trình đã cho có nghiệm là x = 0 và x=![-\\frac{1}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)−13
## Bài 2.13 trang 37 Toán 9 Tập 1 KNTT
Để loại bỏ x% một loại tảo độc khỏi một hồ nước, người ta ước tính chi phí cần bỏ ra là
![C\\left\( x \\right\) = \\frac{{50x}}{{100 - x}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C\(x\)=50x100−x \(triệu đồng\), với 0 ![\\le x](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)≤x < 100.
Nếu bỏ ra 450 triệu đồng, người ta có thể lọai bỏ được bao nhiêu phần trăm loại tảo độc đó?
**Hướng dẫn giải**
Nếu bỏ ra 450 triệu đồng ta sẽ có ![C\\left\( x \\right\) = 450](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)C\(x\)=450 từ đó ta có phương trình ![\\frac{{50x}}{{100 - x}} = 450](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)50x100−x=450
Giải phương trình:
![\\frac{{50x}}{{100 - x}} = 450](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)50x100−x=450
50x = 450.\(100 – x\)
50x = 45 000 – 450x
50x + 450x = 45 000
500x = 45 000
x = 90.
Giá trị x = 90 thỏa mãn điều kiện 0 ≤ x < 100.
Vậy nếu bỏ ra 450 triệu đồng, người ta có thể loại bỏ được 90% loại tảo độc đó.
## Bài 2.14 trang 37 Toán 9 Tập 1 KNTT
Giải các phương trình sau:
![a\) \\frac{1}{{x + 2}} - \\frac{2}{{{x^2} - 2x + 4}} = \\frac{{x - 4}}{{{x^3} + 8}};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a\)1x+2−2x2−2x+4=x−4x3+8;
![b\) \\frac{{2x}}{{x - 4}} + \\frac{3}{{x + 4}} = \\frac{{x - 12}}{{{x^2} - 16}}.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)b\)2xx−4+3x+4=x−12x2−16.
**Hướng dẫn giải**
![a\) \\frac{1}{{x + 2}} - \\frac{2}{{{x^2} - 2x + 4}} = \\frac{{x - 4}}{{{x^3} + 8}};](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png) a\)1x+2−2x2−2x+4=x−4x3+8;
ĐKXĐ: ![x \\ne - 2.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≠−2.
Quy đồng mẫu thức ta được ![\\frac{{1.\\left\( {{x^2} - 2x + 4} \\right\)}}{{\\left\( {x + 2} \\right\)\\left\( {{x^2} - 2x + 4} \\right\)}} - \\frac{{2\\left\( {x + 2} \\right\)}}{{\\left\( {{x^2} - 2x + 4} \\right\)\\left\( {x + 2} \\right\)}} = \\frac{{x - 4}}{{\\left\( {x + 2} \\right\)\\left\( {{x^2} - 2x + 4} \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)1.\(x2−2x+4\)\(x+2\)\(x2−2x+4\)−2\(x+2\)\(x2−2x+4\)\(x+2\)=x−4\(x+2\)\(x2−2x+4\)
Khử mẫu ta được ![{x^2} - 2x + 4 - 2\\left\( {x + 2} \\right\) = x - 4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−2x+4−2\(x+2\)=x−4
![\\begin{array}{l}{x^2} - 4x = x - 4\\\\x\\left\( {x - 4} \\right\) = x - 4\\\\x\\left\( {x - 4} \\right\) - \\left\( {x - 4} \\right\) = 0\\\\\\left\( {x - 4} \\right\)\\left\( {x - 1} \\right\) = 0\\\\TH1:x - 4 = 0\\\\x = 4\\left\( {t/m} \\right\)\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x2−4x=x−4x\(x−4\)=x−4x\(x−4\)−\(x−4\)=0\(x−4\)\(x−1\)=0TH1:x−4=0x=4\(t/m\)
![\\begin{array}{l}TH2:x - 1 = 0\\\\x = 1\\left\( {t/m} \\right\)\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)TH2:x−1=0x=1\(t/m\)
Vậy ![x \\in \\left\\{ {4;1} \\right\\}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x∈\{4;1\}
b\) ![\\frac{{2x}}{{x - 4}} + \\frac{3}{{x + 4}} = \\frac{{x - 12}}{{{x^2} - 16}}.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2xx−4+3x+4=x−12x2−16.
ĐKXĐ: ![x \\ne - 4;x \\ne 4.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x≠−4;x≠4.
Quy đồng mẫu thức ta được ![\\frac{{2x\\left\( {x + 4} \\right\)}}{{\\left\( {x - 4} \\right\)\\left\( {x + 4} \\right\)}} + \\frac{{3\\left\( {x - 4} \\right\)}}{{\\left\( {x + 4} \\right\)\\left\( {x - 4} \\right\)}} = \\frac{{x - 12}}{{\\left\( {x - 4} \\right\)\\left\( {x + 4} \\right\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x\(x+4\)\(x−4\)\(x+4\)+3\(x−4\)\(x+4\)\(x−4\)=x−12\(x−4\)\(x+4\)
Khử mẫu ta được ![2x\\left\( {x + 4} \\right\) + 3\\left\( {x - 4} \\right\) = x - 12](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x\(x+4\)+3\(x−4\)=x−12
![\\begin{array}{l}2{x^2} + 8x + 3x - 12 = x - 12\\\\2{x^2} + 10x = 0\\\\2x\\left\( {x + 5} \\right\) = 0\\\\TH1:2x = 0\\\\x = 0\\left\( {t/m} \\right\)\\\\TH2:x + 5 = 0\\\\x = - 5\\left\( {t/m} \\right\)\\end{array}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2x2+8x+3x−12=x−122x2+10x=02x\(x+5\)=0TH1:2x=0x=0\(t/m\)TH2:x+5=0x=−5\(t/m\)
Vậy ![x \\in \\left\\{ {0; - 5} \\right\\}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x∈\{0;−5\}
## **Bài 2.15 trang 37 Toán 9 Tập 1:**
Cho a > b, chứng minh rằng:
a\) 4a + 4 > 4b + 3;
b\) 1 – 3a < 3 – 3b.
**Hướng dẫn giải**
a\) Vì a > b nên 4a > 4b, suy ra 4a + 3 > 4b + 3.
Mà 4a + 4 > 4a + 3 nên 4a + 4 > 4b + 3.
Vậy 4a + 4 > 4b + 3.
b\) Vì a > b nên –3a < –3b, suy ra 3 – 3a < 3 – 3b.
Mà 1 – 3a < 3 – 3a nên 1 – 3a < 3 – 3b.
Vậy 1 – 3a < 3 – 3b.
**Bài tiếp theo:[Giải Toán 9 Bài 6: Bất phương trình bậc nhất một ẩn](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc-bai-6-bat-phuong-trinh-bac-nhat-mot-an-320451>)**
Xem thêm các bài Tìm bài trong mục này khác:
  * [Giải Toán 9 trang 39](</giai-toan-9-trang-39-tap-1-ket-noi-tri-thuc-320715>)
  * [Giải Toán 9 trang 40](</giai-toan-9-trang-40-tap-1-ket-noi-tri-thuc-320716>)
  * [Giải Toán 9 trang 41](</giai-toan-9-trang-41-tap-1-ket-noi-tri-thuc-320719>)

