---
url: https://vndoc.com/giai-toan-9-trang-24-tap-1-ket-noi-tri-thuc-320335
title: Giải Toán 9 trang 24 tập 1 Kết nối tri thức - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 19:25:53
description: Giải Toán 9 trang 24 tập 1 Kết nối tri thức hướng dẫn giải chi tiết các câu hỏi và bài tập trong SGK Toán 9 Kết nối tri thức tập 1.
keywords: toán 9,giải toán 9,giải toán 9 kntt,giải toán 9 tập 1,giải toán 9 kết nối tri thức,toán 9 kết nối tri thức tập 1,Toán 9 Kết nối tri thức Bài tập cuối chương 1,giải Toán 9 Kết nối tri thức Bài tập cuối chương 1,Bài tập cuối chương 1,giải toán 9 kntt trang 24,toán 9 kết nối tri thức tập 1 trang 24,Bài tập cuối chương 1 trang 24,toán 9 trang 24 tập 1,toán 9 kết nối tri thức trang 24,toán lớp 9 kết nối tri thức trang 24
---

# Giải Toán 9 trang 24 tập 1 Kết nối tri thức
## Giải Toán 9 trang 24 Tập 1
  * Bài 1.19 trang 24 Toán 9 Tập 1
  * Bài 1.20 trang 24 Toán 9 Tập 1
  * Bài 1.21 trang 24 Toán 9 Tập 1
  * Bài 1.22 trang 24 Toán 9 Tập 1
  * Bài 1.23 trang 24 Toán 9 Tập 1
  * Bài 1.24 trang 24 Toán 9 Tập 1

[Giải Toán 9 trang 24 Tập 1 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/giai-toan-9-trang-24-tap-1-ket-noi-tri-thuc-320335>) hướng dẫn giải chi tiết cho các câu hỏi và bài tập trong SGK [Toán 9 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc>) tập 1 trang 24.
## **Bài 1.19 trang 24 Toán 9 Tập 1**
Cặp số nào sau đây là nghiệm của hệ phương trình ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 5x+7y = -1\\\\3x+2y=-5\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x+7y=−13x+2y=−5?
A. \(– 1; 1\)
B. \(– 3; 2\)
C. \(2; – 3\)
D. \(5; 5\)
_**Hướng dẫn giải:**_
Chọn: **B**
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 5x+7y = -1\\\\3x+2y=-5\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x+7y=−13x+2y=−5
Nhân hai vế của phương trình thứ nhất với 3 và nhân hai vế của phương trình thứ hai với 5, ta được:
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 15x+21y = -3\\\\15x+10y=-25\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{15x+21y=−315x+10y=−25
Trừ từng vế phương trình thứ nhất cho phương trình thứ hai của hệ mới, ta được:
11y = 22, suy ra y = 2
Thế y = 2 vào phương trình thứ nhất của hệ đã cho, ta có 5x + 7 . 2 = – 1, suy ra x = – 3.
Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là \(– 3; 2\).
## **Bài 1.20 trang 24 Toán 9 Tập 1**
Trên mặt phẳng tọa độ Oxy, cho các điểm A\(1; 2\), B\(5; 6\), C\(2; 3\), D\(– 1; – 1\). Đường thẳng 4x – 3y = – 1 đi qua hai điểm nào trong các điểm đã cho?
A. A và B.
B. B và C.
C. C và D.
D. D và A.
_**Hướng dẫn giải:**_
Chọn: **C**.
Thay tọa độ các điểm vào đường thẳng 4x – 3y = – 1.
  * Với A\(1; 2\) ta có: 4 . 1 – 3 . 2 = – 2 ≠ – 1
  * Với B\(5; 6\) ta có: 4 . 5 – 3 . 6 = 2 ≠ – 1
  * Với C\(2; 3\) ta có: 4 . 2 – 3 . 3 = – 1
  * Với D\(– 1; – 1\) ta có: 4 . \(– 1\) – 3 . \(– 1\) = – 1

Vậy đường thẳng 4x – 3y = – 1 đi qua hai điểm C và D.
## **Bài 1.21 trang 24 Toán 9 Tập 1**
Hệ phương trình ![\\left\\{ \\begin{array}{l}1,5x - 0,6y = 0,3\\\\ - 2x + y =  - 2\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{1,5x−0,6y=0,3−2x+y=−2
A. Có nghiệm là \(0; − 0,5\).
B. Có nghiệm là \(1; 0\).
C. Có nghiệm là \(− 3; − 8\).
D. Vô nghiệm.
_**Hướng dẫn giải:**_
Chọn: **C**
![\\left\\{ \\begin{array}{l}   1,5x-0,6y = 0,3  \\\\  -2x+y=-2  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{1,5x−0,6y=0,3−2x+y=−2
Chia hai vế của phương trình thứ nhất cho 0,3 ta được hệ ![\\left\\{ \\begin{array}{l}   5x-2y = 1  \\\\  -2x+y=-2  \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x−2y=1−2x+y=−2
Từ phương trình thứ hai của hệ, ta có y = 2x – 2.
Thế vào phương trình thứ nhất của hệ, ta được:
5x – 2\(2x – 2\) = 1 hay x + 4 = 1. Suy ra x = – 3.
Từ đó y = 2 . \(– 3\) – 2 = – 8
Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là \(– 3; – 8\).
## **Bài 1.22 trang 24 Toán 9 Tập 1**
Hệ phương trình ![\\left\\{ \\begin{array}{l}0,6x + 0,3y = 1,8\\\\ 2x + y =  - 6\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{0,6x+0,3y=1,82x+y=−6
A. Có một nghiệm.
B. Vô nghiệm.
C. Có vô số nghiệm.
D. Có hai nghiệm.
_**Hướng dẫn giải:**_
Chọn: **B**
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 0,6x+ 0,3y= 1,8 \\\\ 2x+y=-6\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{0,6x+0,3y=1,82x+y=−6
Chia hai vế của phương trình thứ nhất cho 0,3 ta được hệ ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x+ y= 6 \\\\ 2x+y=-6\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x+y=62x+y=−6
Trừ từng vế phương trình thứ nhất cho phương trình thứ hai của hệ mới ta được:
0x + 0y = 12 \(1\)
Do không có giá trị nào của x, y thỏa mãn hệ thức \(1\) nên hệ phương trình đã cho vô nghiệm.
## **Bài 1.23 trang 24 Toán 9 Tập 1**
Giải các hệ phương trình:
a\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x + 5y = 10 \\\\ \\frac{2}{5} x+y=1\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x+5y=1025x+y=1
b\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 0,2x + 0,1y = 0,3\\\\ 3x + y = 5\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{0,2x+0,1y=0,33x+y=5
c\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l}  \\frac{3}{2} x - y= \\frac{1}{2}  \\\\ 6x - 4y= 2\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{32x−y=126x−4y=2
 _**Hướng dẫn giải:**_
**a\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x + 5y = 10 \\\\ \\frac{2}{5} x+y=1\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x+5y=1025x+y=1
Nhân hai vế của phương trình thứ hai với 5, ta được hệ ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x + 5y = 10 \\\\ 2 x+5y=5\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x+5y=102x+5y=5
Trừ từng vế phương trình thứ nhất cho phương trình thứ hai của hệ mới ta được
0x + 0y = 5 \(1\).
Do không có giá trị nào của x, y thỏa mãn hệ thức \(1\) nên hệ phương trình đã cho vô nghiệm.
**b\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 0,2x + 0,1y = 0,3\\\\ 3x + y = 5\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{0,2x+0,1y=0,33x+y=5
Chia hai vế của phương trình thứ nhất cho 0,1 ta được hệ ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x + y = 3\\\\ 3x + y = 5\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x+y=33x+y=5
Trừ từng vế phương trình thứ hai cho phương trình thứ nhất của hệ mới ta được
x = 2
Thế x = 2 vào phương trình thứ hai của hệ đã cho, ta được 3 . 2 + y = 5, suy ra y = – 1.
Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là \(2; – 1\).
**c\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l}  \\frac{3}{2} x - y= \\frac{1}{2}  \\\\ 6x - 4y= 2\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{32x−y=126x−4y=2
Nhân hai vế của phương trình thứ nhất với 4, ta được hệ ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 6 x -4 y= 2  \\\\ 6x - 4y= 2\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{6x−4y=26x−4y=2
Trừ từng vế phương trình thứ nhất cho phương trình thứ hai của hệ mới ta được
0x + 0y = 0 \(2\).
Hệ thức \(2\) luôn thỏa mãn với các giá trị tùy ý của x và y.
Với giá trị tùy ý của y, giá trị của x được tính nhờ hệ thức ![\\frac{3}{2}x-y=\\frac{1}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)32x−y=12, suy ra ![y=\\frac{3}{2}x-\\frac{1}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)y=32x−12.
Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là ![\\left\(x;\\ \\frac{3}{2}x-\\frac{1}{2}\\right\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(x; 32x−12\) với x ∈ N.
## **Bài 1.24 trang 24 Toán 9 Tập 1**
Giải các hệ phương trình:
a\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 0,5x + 2y = -2,5 \\\\ 0,7x - 3y = 8,1\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{0,5x+2y=−2,50,7x−3y=8,1
b\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 5x - 3y = -2 \\\\ 14x + 8y = 19 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x−3y=−214x+8y=19
c\) ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2\(x-2\) + 3\(1+y\) = - 2 \\\\ 3\(x - 2\) - 2\(1 + y\)= - 3\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2\(x−2\)+3\(1+y\)=−23\(x−2\)−2\(1+y\)=−3
 _**Hướng dẫn giải:**_
**a\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 0,5x + 2y = -2,5 \\\\ 0,7x - 3y = 8,1\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{0,5x+2y=−2,50,7x−3y=8,1
Nhân cả hai vế của phương trình thứ nhất với 3 và phương trình thứ hai với 2 ta được
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 1,5x + 6y = -7,5 \\\\ 1,4x - 6y = 16,2 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{1,5x+6y=−7,51,4x−6y=16,2
Cộng từng vế hai phương trình của hệ mới, ta được
2,9x = 8,7. Suy ra x = 3
Thế x = 3 vào phương trình thứ nhất của hệ đã cho, ta được 0,5 . 3 + 2y = – 2,5, suy ra y = – 2.
Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là \(3; – 2\).
**b\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 5x - 3y = -2 \\\\ 14x + 8y = 19 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{5x−3y=−214x+8y=19
Nhân cả hai vế của phương trình thứ nhất với 8 và phương trình thứ hai với 8 ta được
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 40x - 24y = -16 \\\\ 42x + 24y = 57 \\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{40x−24y=−1642x+24y=57
Cộng từng vế hai phương trình của hệ mới, ta được
82x = 41. Suy ra ![x=\\frac{1}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=12
Thế ![x=\\frac{1}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=12 vào phương trình thứ nhất của hệ đã cho, ta được ![5.\\frac{1}{2}-3y=-2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)5.12−3y=−2, suy ra ![y=\\frac{3}{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)y=32.
Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là ![\\left\(\\frac{1}{2};\\ \\frac{3}{2}\\right\).](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(12; 32\).
**c\)** ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2\(x-2\) + 3\(1+y\) = - 2 \\\\ 3\(x - 2\) - 2\(1 + y\)= - 3\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2\(x−2\)+3\(1+y\)=−23\(x−2\)−2\(1+y\)=−3
Đưa phương trình về dạng đơn giản, ta có:
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x-4 + 3y +3 = - 2 \\\\ 3x - 6 - 2y - 2= - 3\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x−4+3y+3=−23x−6−2y−2=−3 hay ![\\left\\{ \\begin{array}{l} 2x + 3y  = -1 \\\\ 3x  - 2y=  5\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{2x+3y=−13x−2y=5 \(1\)
Nhân cả hai vế phương trình thứ nhất với 2 và phương trình thứ hai với 3 của hệ \(1\) ta được
![\\left\\{ \\begin{array}{l} 4x + 6y  = -2 \\\\ 9x  - 6y=  15\\end{array} \\right.](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\{4x+6y=−29x−6y=15
Cộng từng vế hai phương trình của hệ mới, ta được
13x = 13. Suy ra x = 1
Thế x = 1 vào phương trình thứ nhất của hệ \(1\), ta được 2 . 1 + 3y = – 1, suy ra y = – 1.
Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là \(1; – 1\).
\-----------------------------------------------
**\--- > Bài tiếp theo:** [Toán 9 Kết nối tri thức Bài 4: Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc-bai-4-phuong-trinh-quy-ve-phuong-trinh-bac-nhat-mot-an-320360>)
Lời giải Toán 9 trang 24 Tập 1 Kết nối tri thức với các câu hỏi nằm trong [Bài tập cuối chương 1](<https://vndoc.com/toan-9-ket-noi-tri-thuc-bai-tap-cuoi-chuong-1-319499>), được VnDoc biên soạn và đăng tải\!
