---
url: https://vndoc.com/toan-11-ket-noi-tri-thuc-bai-18-302117
title: Toán 11 Kết nối tri thức bài 18 - Lũy thừa với số mũ thực - VnDoc.com
date_extracted: 2025-04-14 19:48:13
description: VnDoc.com xin gửi tới bạn đọc bài viết Toán 11 Kết nối tri thức bài 18: Lũy thừa với số mũ thực để bạn đọc cùng tham khảo nhé.
keywords: Toán 11 Kết nối tri thức,Toán 11 Kết nối tri thức bài 1,Toán lớp 11 Kết nối tri thức,bài tập toán 11 Kết nối tri thức,giải sgk toán 11 Kết nối tri thức,giải toán 11 Kết nối tri thức,toán 11 KNTT,toán 11 Kết nối,toán 11,giải toán 11 Kết nối tri thức bài 1,Toán 11 Kết nối tri thức bài 18 Lũy thừa với số mũ thực,bài 18 Lũy thừa với số mũ thực,Lũy thừa với số mũ thực,giải toán 11 Kết nối tri thức bài 1 Lũy thừa với số mũ thực
---

# Toán 11 Kết nối tri thức bài 18
 _Lũy thừa với số mũ thực_
## Toán 11 Kết nối tri thức bài 18: Lũy thừa với số mũ thực
  * Bài 6.1 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
  * Bài 6.2 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
  * Bài 6.3 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
  * Bài 6.4 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
  * Bài 6.5 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
  * Bài 6.6 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
  * Bài 6.7 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
  * Bài 6.8 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối

[Toán 11 Kết nối tri thức bài 18](<https://vndoc.com/toan-11-ket-noi-tri-thuc-bai-18-302117>): Lũy thừa với số mũ thực được VnDoc.com sưu tầm và xin gửi tới bạn đọc cùng tham khảo để có thêm tài liệu giải bài tập Toán 11 Kết nối tri thức. Mời các bạn cùng theo dõi bài viết dưới đây.
### Bài 6.1 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
Tính
a\) ![\(\\frac{1}{5}\)^{-2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(15\)−2
b\) ![4^{\\frac{3}{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)432
c\) ![\(\\frac{1}{8}^{-\\frac{2}{3}}\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(18−23\)
d\) ![\(\\frac{1}{16}\)^{-0,75}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(116\)−0,75
**Bài làm**
a\) ![\(\\frac{1}{5}\)^{-2}=\(\\frac{1}{5}\)^{-2} = \\frac{1}{\(\\frac{1}{5}\)^2} = \\frac{1}{\\frac{1}{25}} = 25](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(15\)−2=\(15\)−2=1\(15\)2=1125=25
b\) ![4^{\\frac{3}{2}}=4^{\\frac{3}{2}} = \\sqrt{4^3} = \\sqrt{64} = 8](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)432=432=43=64=8
c\) ![\(\\frac{1}{8}^{-\\frac{2}{3}}\)=\(\\frac{1}{8}^{-\\frac{2}{3}}\) = \(\\frac{8}{1}\)^{\\frac{2}{3}} = \(\\sqrt\[3\]{8}\)^2 = 2^2 = 4](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(18−23\)=\(18−23\)=\(81\)23=\(83\)2=22=4
d\) ![\(\\frac{1}{16}\)^{-0,75}=\(\\frac{1}{16}\)^{-0.75} = \(\\frac{16}{1}\)^{0.75} = \(\\sqrt\[4\]{16}\)^{3} = 2^3 = 8](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(116\)−0,75=\(116\)−0.75=\(161\)0.75=\(164\)3=23=8
### Bài 6.2 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
Thực hiện phép tính:
a\) ![27^{\\frac{2}{3}}+81^{-0,75}-25^{0,5}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2723+81−0,75−250,5
b\) ![4^{2-3\\sqrt{7}}.8^{2\\sqrt{7}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)42−37.827
**Bài làm**
a\) ![27^{\\frac{2}{3}}+81^{-0.75}-25^{0.5} = \(\\sqrt\[3\]{27}\)^2+\\frac{1}{\(81^{0.75}\)}-\\sqrt{25} = 9+\\frac{1}{\\sqrt\[4\]{81}}-5 = 9+\\frac{1}{3}-5 =\\frac{19}{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2723+81−0.75−250.5=\(273\)2+1\(810.75\)−25=9+1814−5=9+13−5=193
b\) ![4^{2-3\\sqrt{7}}\\cdot8^{2\\sqrt{7}}=4^{2-3\\sqrt{7}}\\cdot\(2^3\)^{2\\sqrt{7}}=4^{2-3\\sqrt{7}}\\cdot2^{6\\sqrt{7}}=\(2^2\)^{2-3\\sqrt{7}}\\cdot2^{6\\sqrt{7}}=2^{4-6\\sqrt{7}+6\\sqrt{7}}=16](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)42−37⋅827=42−37⋅\(23\)27=42−37⋅267=\(22\)2−37⋅267=24−67+67=16
### Bài 6.3 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
Rút gọn các biểu thức sau:
a\) ![A=\\frac{X^{5}Y^{-2}}{X^{3}Y} \(X,Y\\neq 0\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=X5Y−2X3Y\(X,Y≠0\)
b\) ![B=\\frac{X^{2}Y^{-3}}{\(X^{-1}Y^{4}\)^{-3}} \(X,Y\\neq 0\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=X2Y−3\(X−1Y4\)−3\(X,Y≠0\)
**Bài làm**
a\) ![A=\\frac{X^{5}Y^{-2}}{X^{3}Y} = \\frac{X^5}{X^3}\\cdot\\frac{1}{Y^{2-1}} = X^{5-3}Y^{-1}=X^2Y^{-1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=X5Y−2X3Y=X5X3⋅1Y2−1=X5−3Y−1=X2Y−1
b\) ![B=\\frac{X^{2}Y^{-3}}{\(X^{-1}Y^{4}\)^{-3}}=\\frac{X^{2}Y^{-3}}{X^{3}Y^{-12}} = X^{2-3}Y^{-3-\(-12\)} = {\\frac{1}{XY^9}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=X2Y−3\(X−1Y4\)−3=X2Y−3X3Y−12=X2−3Y−3−\(−12\)=1XY9
### Bài 6.4 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
Cho x,y là các số thực dương. Rút gọn các biểu thưc sau:
a\) ![A=\\frac{\\mathrm{x}^{\\frac{1}{3}}\\sqrt{\\mathrm{y}}+\\mathrm{y}\\frac{1}{3}}{\\sqrt\[6\]{\\mathrm{x}}+\\sqrt\[6\]{\\mathrm{y}}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=x13y+y13x6+y6
b\) ![B=\(\\frac{\\mathrm{x}^{\\sqrt{3}}}{y^{\\sqrt{3}-1}}\)^{\\sqrt{3}+1}. \\frac{x^{-\\sqrt{3}-1}}{y^{-2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=\(x3y3−1\)3+1.x−3−1y−2
**Bài làm**
a\) ![A=\\frac{\(\\mathrm{x}^{\\frac{1}{3}}\\sqrt{\\mathrm{y}}+\\mathrm{y}\\frac{1}{3}\)\(\\sqrt\[6\]{\\mathrm{x}}-\\sqrt\[6\]{\\mathrm{y}}\)}{\(\\sqrt\[6\]{\\mathrm{x}}+\\sqrt\[6\]{\\mathrm{y}}\)\(\\sqrt\[6\]{\\mathrm{x}}-\\sqrt\[6\]{\\mathrm{y}}\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=\(x13y+y13\)\(x6−y6\)\(x6+y6\)\(x6−y6\)
![A=\\frac{\\mathrm{x}^{\\frac{2}{6}}\\mathrm{y}^{\\frac{1}{2}}-\\mathrm{x}^{\\frac{1}{6}}\\mathrm{y}^{\\frac{1}{3}}+\\mathrm{y}\\frac{1}{3}\\sqrt\[6\]{\\mathrm{x}}-\\mathrm{y}\\frac{1}{3}\\sqrt\[6\]{\\mathrm{y}}}{\\mathrm{x}^{\\frac{1}{6}}+\\mathrm{y}^{\\frac{1}{6}}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=x26y12−x16y13+y13x6−y13y6x16+y16
![A=\\frac{\\mathrm{x}^{\\frac{1}{6}}\\mathrm{y}^{\\frac{1}{2}}-\\mathrm{x}^{\\frac{1}{6}}\\mathrm{y}^{\\frac{1}{3}}+\\mathrm{y}\\frac{1}{3}\\sqrt\[6\]{\\mathrm{x}}-\\mathrm{y}\\frac{1}{3}\\sqrt\[6\]{\\mathrm{y}}}{1}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=x16y12−x16y13+y13x6−y13y61
![A={\\mathrm{x}^{\\frac{1}{6}}\\mathrm{y}^{\\frac{1}{3}}-\\frac{1}{3}\(\\sqrt\[6\]{\\mathrm{y}}-\\sqrt\[6\]{\\mathrm{x}}\)}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)A=x16y13−13\(y6−x6\)
b\) ![B=\(\\frac{\\mathrm{x}^{\\sqrt{3}}}{y^{\\sqrt{3}-1}}\)^{\\sqrt{3}+1}\\cdot \\frac{x^{-\\sqrt{3}-1}}{y^{-2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=\(x3y3−1\)3+1⋅x−3−1y−2
![B=\(\\frac{\\mathrm{x}^{\\sqrt{3}\(\\sqrt{3}+1\)}}{y^{\\sqrt{3}-1}\(\\sqrt{3}+1\)}\)\\cdot \\frac{x^{-\\sqrt{3}-1}}{y^{-2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=\(x3\(3+1\)y3−1\(3+1\)\)⋅x−3−1y−2
![B=\\frac{\\mathrm{x}^{3}}{y^{\\sqrt{3}+1}}\\cdot \\frac{x^{-\\sqrt{3}-1}}{y^{-2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=x3y3+1⋅x−3−1y−2
![B=\\frac{\\mathrm{x}^{3-\\sqrt{3}-1}}{y^{\\sqrt{3}+1-\(-2\)}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=x3−3−1y3+1−\(−2\)
![B={\\frac{\\mathrm{x}^{2-\\sqrt{3}}}{y^{\\sqrt{3}+3}}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)B=x2−3y3+3
### Bài 6.5 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
Chứng minh rằng: ![\\sqrt{4+2\\sqrt{3}}-\\sqrt{4-2\\sqrt{3}}=2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)4+23−4−23=2
**Bài làm**
Ta có sử dụng công thức: ![\\sqrt{a \\pm \\sqrt{b}} = \\sqrt{\\frac{a+\\sqrt{a^2-b}}{2}} \\pm \\sqrt{\\frac{a-\\sqrt{a^2-b}}{2}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)a±b=a+a2−b2±a−a2−b2
Với a = 4, b = 3, ta có:
![\(\\sqrt{\\frac{4+\\sqrt{4^2-3}}{2}} + \\sqrt{\\frac{4-\\sqrt{4^2-3}}{2}}\) -\(\\sqrt{\\frac{4-\\sqrt{4^2-3}}{2}} - \\sqrt{\\frac{4+\\sqrt{4^2-3}}{2}}\)](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(4+42−32+4−42−32\)−\(4−42−32−4+42−32\)
![=\\sqrt{3} + 1 - 1 + \\sqrt{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=3+1−1+3
![= 2\\sqrt{3}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)=23
![2.\\sqrt{\\frac{4}{3} } = 2](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2.43=2
### Bài 6.6 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
Không sử dụng máy tính cầm tay, hãy so sánh:
a\) ![5^{6\\sqrt{3}} và 5^{3\\sqrt{6}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)à563và536
b\) ![\\left \( \\frac{1}{2} \\right \)^{-\\frac{4}{3}} và \\sqrt{2}.2^{\\frac{2}{3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)à\(12\)−43và2.223
**Bài làm**
a\)Nếu x > y > 0 và a > 1 , thì ![a^x>a^y](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)ax>ay.
Áp dụng bất đẳng thức này với ![x=3\\sqrt{2}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)x=32, y = 1 , và a = 5 , ta được: ![5^{3\\sqrt{2}}> 5^{1}=5](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)532>51=5
Vậy ![5^{6\\sqrt{3}} > 5^{3\\sqrt{6}} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)563>536.
b\) ![\\left \( \\frac{1}{2} \\right \)^{-\\frac{4}{3}} = \\left \( 2^{-1} \\right \)^{-\\frac{4}{3}} = 2^{\\frac{4}{3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(12\)−43=\(2−1\)−43=243
Với ![\\sqrt{2}.2^{\\frac{2}{3}}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)2.223, ta có thể viết lại thành ![2^{\\frac{1}{2}}.2^{\\frac{2}{3}}=2^{\\frac{7}{6}}

2^{\\frac{4}{3}} < 2^{\\frac{7}{6}} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)212.223=276243<276.
Vậy, ![\\left \( \\frac{1}{2} \\right \)^{-\\frac{4}{3}} < \\sqrt{2}.2^{\\frac{2}{3}} .](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)\(12\)−43<2.223.
### Bài 6.7 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
Nếu một khoản tiền gốc P được gửi ngân hàng với lãi suất hằng năm r \( được biểu thị dưới dạng số thập phân\), được tính lãi n lần trong một năm, thì tổng số tiền A nhận được \(cả vốn lẫn lãi\) sau N kì gửi cho bởi công thức sau:
A = P\(1 + ![\\frac{r}{n}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)rn\)N
Hỏi nếu bác An gửi tiết kiệm số tiền 120 triệu đồng theo ki hạn 6 tháng với lãi suất không đổi là 5% một năm, thì số tiền thu được \(cả vốn lẫn lãi\) của bác An sau 2 năm là bao nhiêu?
### Bài 6.8 trang 9 SGK Toán 11 Kết nối
Năm 2021, dân số của một quốc gia ở châu Á là 19 triệu người. Người ta ước tính rằng dân số của quốc gia này sẽ tăng gấp đôi sau 30 năm nữa. Khi đó dân số A \(triệu người\) của quốc gia đó sau t năm kể từ năm 2021 được ước tính bằng công thức A = 19.2![\\frac{1}{30}](https://i.vdoc.vn/data/image/blank.png)130. Hỏi với tốc độ tăng dân số như vậy thì sau 20 năm nữa dân số của quốc gia này sẽ là bao nhiêu? \(Làm tròn kết quả đến chữ số hàng triệu\).
\----------------------------------
**Bài tiếp theo:**[Toán 11 Kết nối tri thức bài 19](<https://vndoc.com/toan-11-ket-noi-tri-thuc-bai-19-302120>)
Trên đây VnDoc.com vừa gửi tới bạn đọc bài viết Toán 11 Kết nối tri thức bài 18: Lũy thừa với số mũ thực. Mong rằng qua bài viết này bạn đọc có thêm tài liệu để học tập tốt hơn môn [Toán 11 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/toan-11-ket-noi-tri-thuc>). Mời các bạn cùng tham khảo thêm tại mục [Ngữ văn 11 Kết nối tri thức](<https://vndoc.com/ngu-van-11-ket-noi-tri-thuc>).
Xem thêm các bài Tìm bài trong mục này khác:
  * [Bài 19: Lôgarit](</toan-11-ket-noi-tri-thuc-bai-19-302120>)
  * [Bài 20: Hàm số mũ và hàm số lôgarit](</toan-11-ket-noi-tri-thuc-bai-20-302123>)
  * [Bài 21: Phương trình, bất phương trình mũ và lôgarit](</toan-11-ket-noi-tri-thuc-bai-21-302229>)
  * [Bài tập cuối chương 6](</toan-11-ket-noi-tri-thuc-bai-tap-cuoi-chuong-6-302234>)

